\documentclass{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts, amsmath, amssymb,dsfont, mathrsfs}
\usepackage [a4paper]{geometry}
\geometry{left=3.5cm, right=3.5cm,top=3.5cm ,bottom=4cm}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{multicol}
\usepackage{complexity}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{paralist}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}
\usetikzlibrary{arrows,positioning,automata,shadows}
\usepackage{palatino}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{multicol}

%%%% Format

\setlength{\headheight}{35pt}
\lhead{Colles\\MPSI}
\rhead{}
\chead{}
\rfoot{}
\pagestyle{fancy}

\newcommand{\fonction}[5]{\raisebox{-0.5\baselineskip}{$\begin{array}{lccc}
    #1: & #2 & \longrightarrow & #3 \\
        & #4 & \longmapsto & #5 \end{array}$}}
        
\newcommand{\es}{\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand{\ds}{\vspace{0.4\baselineskip}}
\newcommand{\di}{\mathrm{d}}
\newcommand{\ex}{{\operatorname{e}}}
\newcommand{\im}{\text{i}}
\newcommand{\mb}[1]{\mathbb{#1}}
\newcommand{\mc}[1]{\mathcal{#1}}
\newcommand{\mf}[1]{\mathfrak{#1}}
\newcommand{\card}{\operatorname{Card}}
\newcommand{\GL}{\operatorname{GL}}
\renewcommand{\M}{\operatorname{M}}

% Exercices

\newcounter{exo}
\setcounter{exo}{1}

\newcommand{\exercice}[1][\null]{\textbf{\\ Exercice \thesection.\theexo. #1} \addtocounter{exo}{1}}
\newcommand{\cours}{\textbf{\ds \\ \large Questions de cours}}
\newcommand{\indication}[1]{\begin{flushright}\textit{Indication: #1}\end{flushright}}


%%%% Corps du fichier


\begin{document}


\title{Exercices détaillés de MPSI}

\author{Aliaume Lopez \& Gaëtan Douéneau}

\maketitle

\tableofcontents

\pagebreak


\section{Logique et algèbre}

\subsection{Logique et raisonnement}

\subsubsection{Quantificateurs}

\exercice 

Soit $f : \mb{R} \rightarrow \mb{R}$ une fonction. A-t-on toujours $\forall x \in \mb{R}, \exists y \in \mb{R}, f(x) = y$ ? Donner la négation de cette formule. Que dire des fonctions qui vérifient $\exists y \in \mb{R}, \forall x \in \mb{R},  f(x) = y$ ?

\exercice[Sous-structures]

On se donne une proposition $P(x)$ dépendante d'un réel $x$.

\begin{enumerate}

\item Soit $X \subseteq \mb{R}$ telle que $\forall x \in H, P(x)$. Soit $I \subseteq H$, montrer que $\forall x \in I, P(x)$.

\item Soit $J \subseteq \mb{R}$ telle que $\exists x \in H, P(x)$. Soit $J \subseteq K \subseteq \mb{R}$, montrer que $\exists x \in J, P(x)$.
\end{enumerate}

\exercice[Logique élémentaire]

\begin{enumerate}
    \item Prouver la formule suivante~: $\forall x \in \mathbb{R}, \exists y \in
        \mathbb{R}, x + y = 0$

    \item Donner la négation de cette formule. Si cette négation est vraie
        donner une preuve et si non donner un contre exemple explicite.

    \item Que dire de la formule suivante~: $\forall x \in \mathbb{R}, \exists y \in
        \mathbb{R}, xy = 1$ ?
\end{enumerate}

\exercice[Contre exemple à la distributivité des quantificateurs]

Trouver deux propositions $P(x)$ et $Q(x)$ telles que la propriété 
$(1)$ soit vraie, mais que la propriété $(2)$ soit fausse.

\begin{enumerate}[(1)]
    \item $\forall x \in \mathbb{R}, (P (x) \vee Q(x))$
    \item $\left(\forall x \in \mathbb{R}, P(x)\right) 
        \vee 
        \left(\forall x \in \mathbb{R}, Q(x)\right)$
\end{enumerate}

\exercice[Borne inférieure]

Montrer que $\forall x \in \mb{R}, \forall y \in \mb{R}, \left[ (\forall \varepsilon > 0, x \le y + \varepsilon) \Rightarrow (x \le y) \right]$.

\exercice[Croissance des fonctions]

On dit que $f : I \to \mb{R}$ est croissante 
quand elle vérifie la propriété suivante~:

\begin{equation}
    \forall (x,y) \in I^2, x \leq y \implies f(x) \leq f(y)
\end{equation}

On dit qu'une fonction $f : I \to \mb{R}$ est \emph{strictement}
croissante quand elle vérifie la propriété de croissance avec 
des inégalités strictes.

\begin{enumerate}
    \item Que dire si l'on remplace l'implication par une équivalence 
        dans la définition de croissance ?
    \item Que dire si l'on remplace l'implication par une équivalence 
        dans la définition de la croissance stricte ?
\end{enumerate}


\subsubsection{Démonstrations basiques}

\exercice Donner les fonctions $f : \mb{N} \rightarrow \mb{N}$ telles que pour tous $a,b$ dans $\mb{N}$, $f(a+b) = f(a)+f(b)$.



\exercice  Montrer que toute fonction $f : \mb{R} \mapsto \mb{R}$ s'écrit comme somme d'une fonction paire et d'une fonction impaire. Prouver l'unicité de cette écriture.


\exercice

Soient $A$ et $B$ deux parties de $E$. Montrer que $A \cap B = A \cup B$ implique $A = B$.




\exercice

Trouver toutes les fonctions $f : \mb{Q}_{+}^* \rightarrow \mb{Q}_{+}^*$ vérifiant pour tous $a,b$, $f(ab) = f(a)f(b)$ et $f(a+b) = f(a)+f(b)$ .



\exercice

Soit $f : \mb{R} \rightarrow \mb{R}$ une fonction $T$-périodique pour tout $T \ge 0$. Montrer qu'elle est constante. (Une fonction $f$ est dite $T$-périodique si pour tout $x \in \mb{R}$, $f(x) = f(T+x)$).

\exercice

\begin{enumerate}

\item Montrer que $\sqrt{2} \not \in \mb{Q}$.

\item On veut montrer que $\exists x, y \not \in \mb{Q}, x^y \in \mb{Q}$.

\begin{enumerate}

\item On suppose que $\sqrt{2}^{\sqrt{2}} \not \in \mb{Q}$. Montrer la propriété demandée.

\item Conclure.

\end{enumerate}



\end{enumerate}


\exercice[Sur les inclusions d'ensembles]

On pose $P = \{ 2k ~|~ k \in \mathbb{N} \}$ et $I = \{ 2k + 1 ~|~ k \in
\mathbb{N} \}$.

\begin{enumerate}
    \item Montrer par récurrence sur $n \in \mathbb{N}$ la propriété suivante~:
        \begin{equation}
            \forall n \in \mathbb{N}, \exists k \in \mathbb{N}, (n = 2k) \vee 
            (n = 2k + 1)
        \end{equation}
    \item En déduire une inclusion entre $P \cup I$ et $\mathbb{N}$
    \item Montrer l'inclusion réciproque
    \item En déduire que $P \cup I = \mathbb{N}$
    \item Montrer que $P \cap I = \emptyset$
    \item On dit qu'un entier est pair quand il est dans $P$ et qu'un 
        entier est impair quand il est dans $I$. Qu'avons nous montré 
        dans cet exercice ?
\end{enumerate}


\subsection{Fonctions et ensembles}

\subsubsection{Formalisme}

\exercice[Pré-images de fonctions]

\begin{enumerate}
    \item Si $f : x \mapsto x^2$, calculer 
        $f^{-1}( [-1;4])$, $f^{-1}([-1;0])$
        et $f^{-1}([0;4])$

    \item Montrer que si $f : E \to F$ alors 
        si $A$ et $B$ sont des parties de $F$,
        $f^{-1}(A \cap B) = f^{-1} (A) \cap f^{-1}( B)$

    \item Montrer que si $f : E \to F$ alors 
        si $A$ et $B$ sont des parties de $F$,
        $f^{-1}(A \cup B) = f^{-1} (A) \cup f^{-1}( B)$

    \item Est-ce vrai des images directes en général ?

    \item Montrer que $f : E \to F$ est injective 
        si et seulement si $\forall A \in \mathcal{P}(E),
        A = f^{-1}(f(A))$

    \item Montrer que $f : E \to F$ est surjective 
        si et seulement si $\forall B \in \mathcal{P}(F),
        B = f( f^{-1} (B))$.
\end{enumerate}



\exercice 
Soit $f : E \rightarrow E$. Soit $A \subseteq E$, on définit par récurrence la suite d'ensembles $(A_n)_{n \ge 0}$ par $A_0 = A$ puis $A_n = f(A_{n-1})$ pour $n \ge 1$. Soit $\displaystyle B = \bigcup_{n \in \mb{N}} A_n$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $f(B) \subseteq B$.

\item Soit $C \subseteq E$ telle que $A \subseteq C$ et $f(C) \subseteq C$. Montrer que $B \subseteq C$.
\end{enumerate}


\exercice 

Montrer que $D = \{ (x,y) \in \mb{R}^2 ~|~ x^2 + y^2 = 1 \}$
ne peut pas s'écrire comme un produit cartésien $A \times B$
avec $A$ et $B$ des parties de $\mb{R}$.


\exercice[Fonctions indicatrices]

Soit $E$ un ensemble. Si $A \subseteq E$ on pose 
$\mathds{1}_A (x) = 0$ quand $x \not \in A$ et $\mathds{1}_A (x) = 1$ 
quand $x \in A$.

\begin{enumerate}
    \item Justifier que si $A$ est une partie de $E$
        $\mathds{1}_A$ est bien une fonction de $E$ dans $\{ 0, 1 \}$

    \item Étant donné une fonction $f$ de $E$ dans $\{ 0, 1 \}$
        construire un ensemble $A$ tel que $f = \mathds{1}_A$

    \item En déduire une bijection entre $\mathcal{P}(E)$
        et $E \to \{ 0, 1 \}$

    \item Justifier que si $f_1$ et $f_2$ sont des 
        fonctions de $E$ dans $\{0,1\}$ alors 
        les opérations suivantes définissent bien 
        une fonction de $E$ dans $\{ 0, 1\}$:


        \begin{multicols}{2}
            \begin{enumerate}
                \item $\max (f_1, f_2)$
                \item $\min (f_1, f_2)$
                \item $f_1 \times f_1$
                \item $1 - f_1$
                \item $f_1 + f_2 - f_1 \times f_2$
                \item $(f_1 - f_2)^2$
            \end{enumerate}
        \end{multicols}


    \item En utilisant la bijection, étudier 
        le sens de ces opérations dans $\mathcal{P}(E)$
\end{enumerate}

\exercice[Morphismes]

Soit $f : I \to \mb{R}$ avec $I \subseteq \mb{R}$.
On suppose que $f(x + y) = f (x) + f(y)$,
que $0 \in I$ et que $I$ est stable par addition.

\begin{enumerate}
    \item Montrer que $f(I)$ contient $0$
        et est stable par addition
    \item Si on suppose de plus que $I$ est 
        stable par soustraction, montrer 
        que $f(I)$ est stable par soustraction.
    \item On pose $J$ un sous ensemble de $\mb{R}$
        stable par addition, soustraction et qui 
        contient $0$, montrer que $f^{-1}(J)$
        vérifie encore ces propriétés 
\end{enumerate}




\subsubsection{Injection, surjection, bijection}

\exercice[Caractérisations des injections]

Montrer que pour $f : A \rightarrow B$, on a équivalence entre les trois assertions suivantes.

\begin{itemize}

\item $f$ est injective ;

\item pour tout $X,Y \subseteq A$, $f(X \cap Y) = f(X) \cap f(Y)$ ;

\item pour tout $X \subseteq A$, $f^{-1}(f(X)) = X$.

\end{itemize} 

\exercice[Épi/mono]

\begin{enumerate}
    \item Montrer que $f: E \to F$ est surjective 
        si et seulement si 
        pour toute paire $(g,h)$ de fonctions de $F$ vers $G$
        on a $g \circ f = h \circ f \implies g = h$.

    \item Montrer que $f : E \to F$ est injective 
        si et seulement si 
        pour toute parie $(g,h)$ de foncitons de $G$ vers $E$
        on a $f \circ g = f \circ h \implies g = h$.
\end{enumerate}



\exercice[Axiome du choix \dots{} ou pas]

\begin{enumerate}

\item Monter que $f : E \rightarrow F$ est injective, si et seulement si, il existe $g : F \rightarrow E$ telle que $f \circ g = \text{id}_E$.

\item Monter que $f : E \rightarrow F$ est surjective, si et seulement si, il existe $g : F \rightarrow E$ telle que $g \circ f = \text{id}_F$.

\end{enumerate}



\exercice[Bijectivité]

Montrer que $f : E \to F$ est bijective si et seulement 
si pour toute partie $A$ de $E$ on a $f(A^c) = f(A)^c$.

\exercice[Injectivité et monotonie]

\begin{enumerate}

\item Soit $f : \mb{R} \rightarrow \mb{R}$ strictement monotone. Montrer qu'elle est injective.

\item A-t-on la réciproque ? Et si on impose que $f$ soit continue ?

\end{enumerate}



\exercice[Une histoire de notations]

Soit $f : E \to E$ telle que $f(f(E)) = E$,
montrer que $f$ est surjective.

\exercice 

Déterminer une bijection de $[-1,1]$ dans $\mb{R}$.





\subsubsection{Cardinalité}

\exercice[Finitude]

Soit $E$ un ensemble, montrer que les deux propositions suivantes 
sont équivalentes~:

\begin{enumerate}[(i)]
    \item $E$ est fini
    \item Toute fonction $f : E \to E$ admet une partie stable non 
        triviale
\end{enumerate}

Une partie stable est un sous ensemble $F \subseteq E$ tel 
que $f(F) \subseteq F$. Une partie triviale est une partie $F$
de $E$ qui est égale à $\emptyset$ ou $E$.




\exercice[Ensembles dénombrables]

\begin{enumerate}

\item Expliciter une bijection $f$ entre $\mb{N}$ et $\mb{Z}$.

\item Soit $\fonction{g}{\mb{N}^2}{\mb{N}}{(i,j)}{ i + \sum_{k=0}^{i+j} k}$.

\begin{enumerate}

\item Calculer $g(i,j)$ pour les $i,j$ tels que $i+j \le 3$, puis représenter les valeurs obtenues sur le plan $\mb{N}^2$. Décrire par un dessin le comportement général de $g$.

\item Montrer que $g$ est surjective.

\emph{Pour trouver un antécédent de $n$, on pourra considérer $p := \min \left\{ p \in \mb{N}~|~ \sum_{k=0}^{p} k \le n\right\}$}.

\item Montrer que $g$ est injective.

\end{enumerate}

\item En remarquant que $\forall n \ge 1$, $\mb{N}^{n+1} = \mb{N}^n \times \mb{N}$, construire par récurrence sur $n > 0$ une bijection entre $\mb{N}$ et $\mb{N}^n$.

\end{enumerate}




\exercice[Argument diagonal]

\begin{enumerate}

\item Donner une injection $g$ de $\mb{N}$ dans $\{0,1\}^{\mb{N}}$ (suites à valeurs dans $\{0,1\}$).

\item On va montrer qu'il n'existe pas de fonction surjective de $\mb{N}$ dans $\{0,1\}^{\mb{N}}$.

Soit $f : \mb{N} \rightarrow \{0,1\}^{\mb{N}}$, on pose $(u_{n,i})_{i \in \mb{N}} := f(n)$ pour $n \in \mb{N}$.

\begin{enumerate}

\item Expliciter $(u_{n,i})_{i \in \mb{N}}$ pour $n \ge 0$, dans le cas où $f = g$ de la question précédente.

\item Soit la suite $(v_i)_{i \in \mb{N}}$ définie par $v_i := 1 - u_{i,i}$. Justifier que $(v_i)_{i \in \mb{N}} \in \{0,1\}^{\mb{N}}$. 

\item Montrer que $\forall n \in \mb{N}$, $ f(n)\neq (v_i )_{i \in \mb{N}}$.

\item Conclure quant à la surjectivité de $f$ ? $\mb{N}$ et $\{0,1\}^{\mb{N}}$ peuvent-ils être en bijection ?

\end{enumerate}

\item Existe-t-il une surjection de $\mb{N}$ dans $\mc{P}(\mb{N})$ ?

\end{enumerate}





\exercice[Théorème de Cantor-Bernstein]

Soient $A$ et $B$ deux ensembles, on suppose qu'il existe une injection $f : A \rightarrow B$ et une injection $g : B \rightarrow A$. L'objectif est de montrer qu'il existe une bijection $h : A \rightarrow B$.

\begin{enumerate}

\item 

\end{enumerate}






\subsubsection{Propriétés universelles}

\exercice[Propriété universelle du produit]

\begin{enumerate}

\item Si $A$ et $B$ sont deux ensembles finis, quel est le cardinal de $A \times B$ ?

\item Soient $A$ et $B$ deux ensembles non vides.

On pose $\fonction{\pi_A}{A\times B}{A}{(a,b)}{a}$ et $\fonction{\pi_B}{A\times B}{A}{(a,b)}{b}$.

Montrer que $\pi_A$ et $\pi_B$ sont surjectives. Quand a-t-on injectivité de $\pi_A$ ?

\item Soit $C$ un ensemble et deux fonctions $f_A : C \rightarrow A$ et $f_B : C \rightarrow B$. Montrer qu'il existe une unique fonction $h : C \rightarrow A \times B$ telle que $\pi_A \circ h = f_A$ et $\pi_B \circ h = f_B$. 

\emph{On pourra raisonner par analyse-synthèse.}

\item Faire un dessin de la construction. On représentera les fonctions $\pi_A, \pi_B, f_A, f_B$ et $h$ par des flèches entre les ensembles $A, B, A \times B$ et $C$.

\end{enumerate}



\exercice[Propriété universelle du coproduit]

 Si $A$ et $B$ sont deux ensembles, on définit l'union disjointe $A \uplus B := \{0\} \times A \cup \{1\} \times B $

\begin{enumerate}

\item Si $A$ et $B$ sont deux ensembles finis, quel est le cardinal de $A \uplus B$ ? Celui de $A \times B$ ?
\item Soient $A$ et $B$ deux ensembles.

On pose $\fonction{\mu_A}{A}{A\uplus B}{a}{(0,a)}$ et $\fonction{\pi_B}{B}{A\uplus B}{b}{(1,b)}$.

Montrer que $\mu_A$ et $\mu_B$ sont injectives. Quand a-t-on surjectivité de $\mu_A$ ?

\item Soit $C$ un ensemble, et deux fonctions $f_A : A \rightarrow C$ et $f_B : B \rightarrow C$. Montrer qu'il existe une unique fonction $h : A \uplus B \rightarrow C$ telle que $h \circ \mu_A  = f_A$ et $h \circ \mu_B  = f_B$. 

\emph{On pourra raisonner par analyse-synthèse.}

\item Faire un dessin de la construction. On représentera les fonctions $\mu_A, \mu_B, f_A, f_B$ et $h$ par des flèches entre les ensembles $A, B, A \times B$ et $C$.

\end{enumerate}


\exercice[Propriété universelle du quotient]

Soit $A$ un ensemble et $\sim$ une relation d'équivalence sur $A$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que les classes d'équivalence de $\sim$ forment une partition $(A_i)_{i \in I}$ de $A$. Dans la suite, on note $\overline{A} = \{A_i~|~i \in I\}$ l'ensemble des classes.

\item Soit $\fonction{\pi}{A}{\overline{A}}{x}{A_i \text{ tel que } x \in A_i}$.

\begin{enumerate}

\item Représenter (patates) $\overline{A}$ et $\pi$ dans le cas où $A = \{0,1,2\}$ avec $0 \sim 2$ et $1 \not \sim 2$.

\item Dans le cas général, pourquoi $\pi$ est-elle bien définie ?

\item Montrer que $\pi$ est surjective.

\end{enumerate}

\item Soit $B$ un ensemble et $f : A\rightarrow B$ telle que $\forall x,y \in A$, $x \sim y \Rightarrow f(x) = f(y)$.

Montrer qu'il existe une unique fonction $\overline{f} : \overline{A} \rightarrow B$ telle que $f = \overline{f} \circ \pi$.

\emph{On pourra raisonner par analyse-synthèse.}

\item Faire un dessin de la construction. On représentera les fonctions $\pi, f$ et $ \overline{f}$ par des flèches entre les ensembles $A, \overline{A}$ et $B$.
\end{enumerate}



\exercice

Etudier les variations de la fonction $\fonction{f}{\mc{P}(E)}{\mc{P}(E)}{X}{E \smallsetminus X}$






\subsection{Relations}

\subsubsection{Formalisme}

\exercice[Clôtures d'une relation]
 
 Soit $E$ un ensemble et $R \subseteq E^2$ une relation binaire. On note $\mc{R}(R)$ la plus petite relation réflexive qui contient $R$, appelée clôture réflexive de $R$. De même on note $\mc{S}(R)$ la clôture symétrique de $R$, et $\mc{T}(R)$ sa clôture transitive.\footnote{Indication générale : pour montrer que $X$ est le plus petit \emph{truc} vérifiant $P$, on procède en 2 étapes. Montrer que $X$ est un \emph{truc} vérifiant $P$. Puis montrer que tout \emph{truc} vérifiant $P$ contient $X$.}



\begin{enumerate}

\item Montrer que $\mc{R}(R)  = R \cup \{ (x,x) ~|~x\in E\}$.

\item Montrer que $\mc{S}(R)  = R \cup \{ (y,x) ~|~(x,y)\in R\}$. A-t-on $ \mc{R}(\mc{S}(R)) = \mc{S}(\mc{R}(R))$ ?

\item Soit $\fonction{f}{\mc{P}(E^2)}{\mc{P}(E^2)}{S}{S \cup \{(x,z)~|~\exists y, (x,y)\in S \text{ et }(y,z) \in S\}}$

Montrer que $\mc{T}(R) = \cup_{n \ge 0} f^n(R)$ où $f^n = f \circ f \circ \cdots \circ f$ ($n$ fois) et $f^0 = \text{id}$.

\emph{On prouvera par récurrence sur $n$ que $f^n(S) \subseteq R'$ pour toute $R'$ transitive contenant $R$.}

\item Dans cette question on suppose $R$ symétrique et réflexive. Soit $\mc{E}(R)$ la plus petite relation d'équivalence contenant $R$. Montrer $\mc{T}(R) = \mc{E}(R)$.

\emph{On utilisera la question précédente pour montrer que $\mc{T}(R)$ est une relation d'équivalence.}

\item On ne fait plus d'hypothèses sur $R$. Montrer que $\mc{E}(R) = \mc{T} (\mc{S}(\mc{R}(R)))$.

\item Application. Soit $E = \{1 \dots 6\}$ et $R = \{(1,2),(2,3),(5,6)\}$. Expliciter $\mc{E}(R)$ puis ses classes d'équivalence.


\end{enumerate}




\exercice[Vision graphique]

Soit $f : E \to F$ une \emph{fonction}.

\begin{itemize}
    \item Dans le cas où $E = F = \mb{R}$ 
        définir le graphe de $f$ noté $\Gamma_f$ 
        comme un sous ensemble de $\mb{R}^2$.

    \item Généraliser cette définition 
        au cas où $E$ et $F$ sont quelconques 

    \item Montrer que si $f$ est une fonction 
        $\Gamma_f$ est une relation de $E \times F$ 
        qui vérifie
        \begin{enumerate}[(i)]
            \item $\forall x \in E, \exists y \in F, x \Gamma_f y$
            \item $\forall x \in E, \forall (y_1,y_2) \in F^2, 
                x \Gamma_f y_1 \wedge x \Gamma_f y_2 \implies 
                y_1 = y_2$
        \end{enumerate}

    \item Si $R$ est une relation de $E \times F$
        on pose $R^{op}$ une relation de $F \times E$
        définie par $\{ (y,x) \in E\times F ~|~ x R y \}$

        Montrer que si $f$ est bijective, $\Gamma_f^{op} = \Gamma_{f^{-1}}$.

    \item En général si $f$ est une fonction, quelle 
        à quelle propriété de $\Gamma_f^{op}$ correspond la 
        \emph{surjectivité} ? \emph{L'injectivité} ? On 
        se servira des propriétés $(i)$ et $(ii)$ définies 
        sur les relations.
\end{itemize}


\exercice[Résolution d'équations]

Soit $f : E \to F$ une fonction.

\begin{itemize}
    \item Soit $y \in F$, quel est l'ensemble 
        qui résout $f(x) = y$ ?

    \item Soit $g : F \to G$ et $y \in G$, quel
        est l'ensemble qui résout $g(f(x)) = y$ ?

    \item Montrer que $(g \circ f)^{-1}(A) = f^{-1} (g^{-1} (A))$

    \item Résoudre l'équation $\exp ((x + 1)^2) \in [1; 100]$

\end{itemize}





\subsubsection{Relations d'ordre}

\exercice[Symétrie des bornes]

Soit $(E, \le)$ un ensemble ordonné. On suppose que toute partie non vide et majorée de $E$ admet une borne supérieure.

\begin{enumerate}

\item Soit $A \neq \varnothing$ une partie minorée de $E$. Montrer que $B := \{x~|~ \forall y \in A, x \le y\}$  admet une borne supérieure.

\item On va montrer que $A$ admet une borne inférieure. 
\begin{enumerate}

\item Montrer que $\sup(B)$ est un minorant de $A$. \emph{On remarquera que $A$ est contenu dans l'ensemble des majorants de $B$}.

\item Montrer que $\sup(B)$ est le plus petit d'entre eux et conclure.

\end{enumerate}

\item On suppose maintenant que $E$ possède un plus grand et un plus petit élément. Montrer que toute partie de $E$ admet des bornes supérieure et inférieure.

\end{enumerate}



\exercice[Prolongement des applications]

Soient $A,B$ deux ensembles et $\mc{E} = \{(F,f)~|~F \subseteq A \text{ et } f : F \rightarrow B\}$.

\begin{enumerate}

\item Soit $\preccurlyeq$ défini par $(F,f) \preccurlyeq (G,g)$ ssi $F \subseteq G$ et $\forall x \in F, f(x) = g(x)$ ($g$ est un prolongement de $f$). Montrer que $\preccurlyeq$ une relation d'ordre sur $\mc{E}$.

\item A quelles conditions sur $A,B$ l'ordre est-il total ?

\item Montrer que $\mc{E}$ possède un plus petit élément.

\item Soit $\mc{F}\subseteq \mc{E}$ un sous-ensemble totalement ordonné de $\mc{E}$. Montrer que $\mc{F}$ est majoré.

\emph{Remarque : on dit que $\mc{E}$ est un ensemble inductif.}

\end{enumerate}





\exercice[Induction]

\begin{itemize}
    \item Définition d'un ordre partiel, d'un ordre total
    \item Soit $E$ un ensemble totalement ordonné, 
        est-ce que toute partie de $E$ admet un minimum ?
        (\emph{Indication: $\mb{Q}$}) 
    \item Montrer que toute partie non vide de $\mb{N}$ 
        admet un plus petit élément (\emph{on admet 
        le raisonnement par récurrence valide})
    \item Montrer le principe de récurrence sur $\mb{N}$
        en utilisant le fait qu'une partie non vide 
        admet un plus petit élément
\end{itemize}



\section{Calcul algébriques}

\subsection{Sommes et produits de nombres réels}

\subsubsection{Calculs classiques}


\exercice[Autour de la somme des $k$]

Notons $S_n = \sum_{k=1}^n k $ pour $n \ge 1$.

\begin{enumerate}

\item Donner la formule du cours (sans somme) pour $S_n$, puis la prouver par récurrence.

\item En calculant $2 S_n$, re-prouver ce résultat sans récurrence.

\item Re-re-prouver ce résultat en calculant $S_n = \sum_{k=1}^n (k+1)^2 -  \sum_{k=1}^n k^2  $ de deux manières différentes.
\end{enumerate}


\exercice

\begin{enumerate}

\item Rappeler la formule reliant $\sin(2x)$ avec $\cos(x)$ et $\sin(x)$.

\item Soit $x \in ]0, \pi [$, simplifier $P =\displaystyle \prod_{k=0}^n \cos(2^k x)$ (on commencera par calculer $ \sin (x) \times P$).

\end{enumerate}

\exercice[Suite croissante]

Montrer que la suite $S_n$ définie ci-dessous est strictement croissante.

\begin{equation*}
    u_n = \sum_{k = 1}^n \frac{1}{n + k}
\end{equation*}

\exercice[Petites variations]

\begin{enumerate}
    \item Calculer $S_n = \sum_{k =1}^{n} k 2^{-k}$ de deux manières 
        différentes
    \item En déduire une expression de  $T_n = \sum_{k=1}^{n} k 2^{-k+1}$
\end{enumerate}


\exercice  Calculer $\displaystyle \sum_{1 \le i, j \le n} ij$.

\exercice

Montrer que $\displaystyle \sum_{i=0}^n i x^i = \frac{n x^{n+2} - (n+1)x^{n+1} +x}{(x-1)^2}$

\exercice

Montrer que $\displaystyle \prod_{i=0}(1-a_i) \ge 1- \sum_{i=0}^n a_i$ si $0<a_i<1$.

\exercice[Série harmonique]

Soit $ H_n := \sum_{k =1}^n 1/k$ (série harmonique).

\begin{enumerate}

\item Calculer $H_n$ pour $1\le n \le 5$.

\item Montrer que $H_n$ n'est jamais entier. On conjecturera, grâce à la question précédente, une certaine propriété à prouver par récurrence forte.

\end{enumerate}



\subsubsection{Coefficients binomiaux}

\exercice

Soit $\displaystyle S_1 = \sum_{\substack{k=0 \\ k \text{ pair}}}^n {n \choose k}$ et $\displaystyle S_2 = \sum_{\substack{k=0 \\ k \text{ impair}}}^n {n \choose k}$. Calculer $S_1$ et $S_2$.

\exercice[Formule d'inversion de Pascal]

\begin{enumerate}

\item Soit $n > 0$, calculer $\displaystyle \sum_{k=0}^n (-1)^k {k \choose n}$. Que dire si $n = 0$ ?

\item Soient $l \le k \le n$ des entiers, montrer que $\displaystyle {n \choose k} {k \choose l} = {n \choose l} {n-l \choose k-l} $.

\item Soit $(x_n)_{n \ge 0}$ une suite réelle, on pose $(y_k)_{k \ge 0}$ la suite définie par $\displaystyle y_k = \sum_{l=0}^k {k \choose l} x_l$.

Montrer que $\displaystyle x_n = \sum_{k=0}^n (-1)^{n-k} {n \choose k} y_k$.

\end{enumerate}


\exercice

Montrer que pour tout $n \ge 0$ on a $\displaystyle \sum_{k=1}^n \frac{(-1)^{k+1}}{k} {n \choose k} = \sum_{k=0}^n \frac{1}{k}$.



\subsubsection{Identités diverses}






\exercice[Une version simple de l'inégalité de Jensen]

Soit $f: \mb{R} \mapsto \mb{R}$ une fonction vérifiant pour tous réels $x_1, x_2$ et $t \in [0,1]$
$$f(t x_1 +(1-t) x_2) \le t f(x_1) +(1-t) f(x_2)$$  (une telle fonction est dite convexe).
Montrer que si les $\lambda_1 \dots \lambda_n$ sont des réels positifs ou nuls tels que $\sum_{i=1}^n \lambda_i = 1$, alors pour tous réels $x_1 \dots x_n$ on a :
$$f\left(\sum_{i=1}^n \lambda_i x_i\right) \le \sum_{i=1}^n \lambda_i f(x_i).$$


\exercice[Inégalité de Bernoulli]

\begin{enumerate}

\item Montrer par récurrence que $(1+x)^n \ge 1+nx$ pour $n \ge 1$ et $x \ge -1$.

\item Prouver ce résultat sans récurrence (pour $x \ge 0$).

\end{enumerate}



\exercice[Encadrement de la factorielle (Gauss)]

On va donner un encadrement de $n !$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $\displaystyle n! = \prod_{\substack{i,j \ge 1\\i+j = n+1}}  \sqrt{ij}$

\item Montrer que pour tous $i,j \ge 1$ on a $i+j-1 \le ij \le (\frac{i+j}{2})^2$.

\item Conclure que $n^{\frac{n}{2}} \le n ! \le (\frac{n+1}{2})^n$.

\end{enumerate}



\exercice[Binet, Lagrange, Cauchy-Schwarz]

Soient $x_1 \dots x_n, y_1 \dots y_n, a_1 \dots a_n, b_1 \dots, b_n \in \mb{R}$

\begin{enumerate}

\item Développer $\displaystyle \left(\sum_{i=1}^n a_i \right)\left(\sum_{i=1}^n b_i \right)$.

\item Soient $x_1 \dots x_n, y_1 \dots y_n, a_1 \dots a_n, b_1 \dots, b_n \in \mb{R}$. Montrer la formule de Binet :
$$ \left(\sum_{i=1}^n a_i x_i\right)\left(\sum_{i=1}^n b_i y_i\right) = \displaystyle \left(\sum_{i=1}^n a_i y_i\right)\left(\sum_{i=1}^n b_i x_i\right) + \sum_{1 \le i < j \le n} (a_i b_j - a_j b_i)(x_i y_j - x_j y_i).$$

\item En déduire l'identité de Lagrange :

$$\displaystyle \left(\sum_{k=1}^n a_k^2\right)\left(\sum_{k=1}^n b_k^2\right) - \left(\sum_{k=1}^n a_k b_k\right)^2 = \sum_{1 \le i < j \le n} (a_i b_j - a_j b_i)^2$$


\item Etablir l'inégalité de Cauchy-Schwarz :
$$\displaystyle \left(\sum_{k=1}^n a_k b_k\right)^2 \le \left(\sum_{k=1}^n a_k^2\right)\left(\sum_{k=1}^n b_k^2\right)$$

\item En déduire que $ \displaystyle \left(\sum_{k=1}^n c_k\right)\left(\sum_{k=1}^n \frac{1}{c_k}\right) \ge n^2$ si $c_1 \dots c_k$ sont des réels strictement positifs. Interpréter ce résultat en termes d'aires.

\end{enumerate}


\exercice[Interpolation de Lagrange revisitée]

Soient $x_1 \dots x_n \in \mb{R}$ tous distincts. Notons $\displaystyle P_i =  \prod_{\substack{1 \le j \le n \\ j \neq i}} (x_i - x_j)$.

Montrer que $\displaystyle \sum_{i=1}^n \frac{(x_i)^r}{P_j} = 0$ si $0 \le r < n-1$,  $=1$ si $r = n-1$, $=\displaystyle \sum_{i=1}^n x_i$ si $r = n$.









\subsection{Nombres complexes et trigonométrie}



\subsubsection{Module, argument, calculs}

\exercice

Soit $Z \in \mb{C}$, résoudre dans $\mb{C}$ l'équation $\text{e}^z  = Z$ d'inconnue $Z$.


\exercice

Trouver toutes les fonctions $f : \mb{C} \rightarrow \mb{C}$ telles que $\forall z~\in \mb{C} = f(z) + \text{i} f(\overline{z}) = 2i$.

\exercice

Soit l'application $f : z \mapsto \frac{1}{1-z}$.

\begin{enumerate}

\item Exprimer $f(\text{e}^{\text{i}\theta})$ sous la forme $a + \text{i} b$.

\item Montrer que $f$ est une bijection de $\mb{U}$ vers une droite que l'on précisera.

\end{enumerate}




\exercice

Soient $z$ et $z'$ deux nombres complexes de module $1$. Montrer que $\displaystyle \frac{z+z'}{1+zz'}$ est un réel (quand il est défini).



\exercice

Trouver en fonction de $p,q \in \mb{Z}$, les $z \in \mb{C}$ tels que $z^p = (z+1)^q = 1$.

\exercice

Quels sont les complexes qui peuvent s'écrire sous la forme $\frac{1+ \im r}{1- \im r}$ pour $r \in \mb{R}$ ?

\exercice

Simplifier $\displaystyle P = \prod_{k=0}^n(z^k + \overline{z}^{k})$ en fonction du module et de l'argument de $z$.




\exercice

On rappelle que l'exponentielle complexe est définie par $$\text{e}^{a+\text{i}b} := \text{e}^{a} \text{e}^{\text{i}b} = \text{e}^{a} (\cos(b) + \text{i} \sin(b)).$$

\begin{enumerate}


\item Soit $f: \mb{C} \rightarrow \mb{C}, z \mapsto \frac{\text{e}^{\text{i}z}+\text{e}^{-\text{i}z}}{2}$ et $g: \mb{C} \rightarrow \mb{C}, z \mapsto \frac{\text{e}^{\text{i}z}-\text{e}^{-\text{i}z}}{2\text{i}}$ .

Que valent $f(x)$ et $g(x)$ quand $x \in \mb{R}$ ? De quelles fonctions réelles $f$ et $g$ sont-elles les "extensions" aux nombres complexes ?

\item Montrer que $f(z)^2 + g(z)^2 = 1$. Cela est-il cohérent avec la question précédente ?

\item Prouver la formule de Moivre complexe : $\text{e}^{\text{i}z} = f(z) + \text{i} g(z)$.

\end{enumerate}




\exercice


On rappelle que l'exponentielle complexe est définie par $$\text{e}^{a+\text{i}b} := \text{e}^{a} \text{e}^{\text{i}b} = \text{e}^{a} (\cos(b) + \text{i} \sin(b)).$$
\begin{enumerate}


\item Soit $f: \mb{C} \rightarrow \mb{C}, z \mapsto \frac{\text{e}^{z}+\text{e}^{-z}}{2}$ et $g: \mb{C} \rightarrow \mb{C}, z \mapsto \frac{\text{e}^{z}-\text{e}^{-z}}{2}$ .

Que dire $f(x)$ et $g(x)$ quand $x \in \mb{R}$ ?

\item Montrer que $f(z)^2 - g(z)^2 = 1$.

\item Calculer $f(\text{i} x)$ et  $\frac{g(\text{i} x}{\text{i}}$ quand $x \in \mb{R}$.

\end{enumerate}






\exercice Calculer les sommes suivantes pour $n \ge 0$ et $\alpha, \beta \in \mb{R}$.

\begin{enumerate}

\item $\displaystyle \sum_{k=0}^n \sin(\alpha + k\beta)$ et $\displaystyle \sum_{k=0}^n \cos(\alpha + k\beta)$. 

\item $\displaystyle \sum_{k=0}^n {k \choose n} \sin(\alpha + k\beta)$ et $\displaystyle \sum_{k=0}^n {k \choose n} \cos(\alpha + k\beta)$.

\item $\displaystyle \sum_{k=0}^n \text{sh}(\alpha + k\beta)$ et $\displaystyle \sum_{k=0}^n \text{ch}(\alpha + k\beta)$. 

\item $\displaystyle \sum_{k=0}^n {k \choose n} \text{sh}(\alpha + k\beta)$ et $\displaystyle \sum_{k=0}^n {k \choose n} \text{ch}(\alpha + k\beta)$.

\end{enumerate}





\subsubsection{Racines de l'unité}



\exercice 
On note $\mathbb{U}_n$ l'ensemble des racines n-èmes de l'unité dans
$\mathbb{C}$.

Montrer que $\mathbb{U}_n = \{ e^{2ik\pi / n} ~|~ 0 \leq k \leq n - 1 \}$.



\exercice

On note $\mathbb{U}_n$ l'ensemble des racines n-èmes de l'unité dans
$\mathbb{C}$.
\begin{enumerate}
    \item Calculer $\sum_{ \omega \in \mathbb{U}_n} \omega$
    \item Calculer $\sum_{ \omega \in \mathbb{U}_n} | 1 - \omega |$
\end{enumerate}


\exercice

Soit $n \ge 1$. Trouver les $z \in \mb{C}$ tels que $(z-1)^n = (z+1)^n$.








\exercice[Autour des racines 3-èmes]

\begin{enumerate}

\item On note $\text{j} = \text{e}^{\frac{2 \text{i} \pi}{3}}$. Que valent $j^3$ et $j^4$ ? Les représenter sur le cercle unité.

\item Quelles sont les solutions dans $\mb{C}$ l'équation $1 + z + z^2 = 0$.

\item Soit $f : \mb{C}^3 \rightarrow \mb{C}$ définie par $f(z_1, z_2, z_3) = \left[z_1 + \text{j} z_2 + \text{j}^2 z_3\right]^3$. Montrer que pour tous $z_1, z_2, z_3 \in \mb{C}$ on a $f(z_1, z_2, z_3) = f(z_2, z_3, z_1) = f(z_3, z_1, z_2)$.

\end{enumerate}

\exercice[Un peu plus de $j$]

On rappelle que $j = e^{2i\pi /3}$.
On considère les trois somme suivantes~:

\begin{equation*}
    A_n = \sum_{k = 0 \wedge k \equiv 0 [3]}^{n} { n \choose k} 
\end{equation*}

\begin{equation*}
    B_n = \sum_{k = 0 \wedge k \equiv 1 [3]}^{n} { n \choose k} 
\end{equation*}

\begin{equation*}
    C_n = \sum_{k = 0 \wedge k \equiv 2 [3]}^{n} { n \choose k} 
\end{equation*}

\begin{enumerate}
    \item Calculer $S_n = \sum_{k = 0}^n { n \choose k } j^k$
    \item Montrer que $S_n = A_n + j B_n + j^2 C_n$
    \item En déduire que $\overline{S_n} = A_n + j^2 B_n + jC_n$
    \item Calculer $A_n + B_n + C_n$
    \item En dédure une expression de $A_n$, $B_n$ et $C_n$
\end{enumerate}










\exercice[Racines primitives de l'unité]

\begin{enumerate}

\item Soit $z \in \mb{U}_n$, montrer que $\{z^k~|~k \ge 0\} \subseteq \mb{U}_n$.

\item On dit que $z \in \mb{U}_n$ est une racine \emph{primitive} dans $\mb{U}
_n$ si  $\{z^k~|~k \ge 0\} = \mb{U}_n$. Quelles sont les racines primitives dans  $\mb{U}_1$ ? $\mb{U}_2$? $\mb{U}_3$? $\mb{U}_4$ ?

\item Montrer que si $z \in \mb{U}_n$ alors $\{z^k~|~k \ge 0\} = \{z^k~|~0 \le k < n\}$.

\item  Soit $z \in \mb{U}_n$ telle qu'il existe $ 0 < k < n$ avec $z^k = 1$. Montrer que $z$ n'est pas primitive dans $\mb{U}_n$.
\emph{Indication : compter le nombre d'éléments de $\{z^k~|~0 \le k < n\}$.}

\item Supposons maintenant que $z \in \mb{U}_n$ n'est pas primitive dans $\mb{U}_n$.  \begin{enumerate} 

\item Montrer qu'il existe $0 \le i\neq j < n$ tels que $z^i = z^j$.
\item En déduire qu'il existe $0 < k < n$ tel que $z^k = 1$.

\end{enumerate}

\item Conclure que $z \in \mb{U}_n$ est primitive dans $\mb{U}_n$ si, et seulement si, $\forall k < n, z \not \in \mb{U}_k$.

\end{enumerate}











\subsubsection{Applications}

\exercice[Fonctions symétriques de 2 variables]

Soient $z, z' \in \mb{C}$ on note $S = z + z'$ et $P = z z'$.

\begin{enumerate}

\item Exprimer $z^2 + z'^2$ en fonction de $P$ et $S$. Que peut-on en déduire si $P$ et $S$ sont réels ?

\item L'écriture précédente est de la forme $\sum_{i=1}^n \lambda_i P^{j_i} S^{j'_i}$ avec $\lambda_i \in \mb{R}$ et $j_i, j'_i \in \mb{N}$. Montrer que $z^2 + z'$ ne peut pas s'écrire de cette manière. On pourra prendre $z = \text{i}$ et $z' = - \text{i}$.

\item Exprimer $z^2 z' + z'^2z $ en fonction de $P$ et $S$. En déduire un expression de $z^3 + z'^3$.

\item Que peut-on dire pour $z^n + z'^n$ ?

\end{enumerate}


\exercice[Homothéties dans le plan complexe]

On considère $f$ une fonction qui vérifie la propriété 
suivante~:

\begin{equation*}
    \forall (z,z') \in \mathbb{C}^2,
    \forall (\alpha, \beta) \in \mathbb{R}^2,
    f( \alpha z + \beta z') = \alpha f (z) + \beta f(z')
\end{equation*}

\begin{enumerate}
    \item Montrer que $f(0) = 0$
    \item Montrer que $f$ est entièrement déterminée 
        par $f(1)$ et $f(i)$

    \item On suppose désormais que $f$ vérifie de plus 
        la propriété suivante~: $\forall z \in \mathbb{C},
        \exists \lambda \in \mathbb{R}, f (z) = \lambda z$.
        Montrer que $f$ vérifie alors~: $\exists \lambda
        \in \mathbb{R}, \forall z \in \mathbb{C}, f(z) = \lambda z$.
\end{enumerate}


\exercice[Transformée de Fourier Rapide]

On note $\alpha_0, \dots, \alpha_{n-1}$ des nombres réels.
On pose $\omega = e^{2i\pi / n}$, et 
pour $0 \leq 1 \leq n - 1$~:

\begin{equation*}
    \beta_i = \sum_{k = 0}^{n-1} \alpha_k (\omega^i)^k
\end{equation*}

\begin{enumerate}
    \item 
        Calculer $\sum_{i = 0}^{n - 1} \beta_i (\omega^{-1})^i$
    \item 
        Calculer $\sum_{i = 0}^{n-1} \beta_i (\omega^{-k})^i$

    \item En déduire qu'il est possible de récupérer les coefficients 
        $\alpha_k$ à partir des coefficients $\beta_k$.
\end{enumerate}


\exercice[Tcheby mon amour]

\begin{enumerate}
    \item Montrer que pour $n \in \mb{N}^+$ 
        et $\theta \in \mb{R}$ on a $\cos (n\theta) + i \sin (n \theta) = (\cos
        (\theta) + i \sin (\theta))^n$.

    \item En déduire une expression de $\cos (n\theta)$ (resp. $\sin (n\theta)$)
        en fonction de $\cos (\theta)$ (resp. $\cos (\theta)$)

    \item Montrer que $\cos (n \theta)$ est un polynôme de degré $n$ en $\cos
        (\theta)$ que l'on note $T_n$

    \item Calculer les racines de $T_n$
    \item Calculer les maxima et minima $x \mapsto T_n(x)$ sur $[-1,1]$

\end{enumerate}




\exercice[Inégalité triangulaire généralisée]

\begin{enumerate}

\item Montrer que pour tout $n \ge 1$, pour tous $z_1 \dots z_n \in \mb{C}$, on a $\displaystyle \left|\sum_{k=1}^n z_k\right| \le \sum_{k=1}^n | z_k |$.

On pourra utiliser, sans la redémontrer, l'inégalité triangulaire du cours.

\item Rappeler dans quel cas $|z_1 + z_2| = |z_1| + |z_2|$.

\item Montrer que s'il existe $1 \le i,j \le n$, $|z_i + z_j| < |z_i| + |z_j|$, alors $ \left|\sum_{k=1}^n z_k\right| < \sum_{k=1}^n | z_k |$ 

\item Déduire de 2 et 3 à quelles conditions l'inégalité de la question 1 est une égalité. L'interpréter géométriquement.

\end{enumerate}


\exercice[Entiers de Gauss]

On considère l'ensemble $\mb{Z}[\text{i}] := \{a + \text{i}b~|~a, b \in \mb{Z}\}$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que si $z, z' \in \mb{Z}[\text{i}]$, alors $zz' \in \mb{Z}[\text{i}]$ et $z+z' \in \mb{Z}[\text{i}]$.

\item On cherche les $z \in \mb{Z}[\text{i}] $ tels que $ \frac{1}{z} \in \mb{Z}[\text{i}]$. De tels éléments sont dits \emph{inversibles}.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $\text{i}$ est inversible, mais pas de $1+ \text{i}$.

\item Que dire de $|z|^2$ si $z \in \mb{Z}[\text{i}]$ ?

\item Montrer que les inversibles doivent être de module 1. En déduire l'ensemble des inversibles.


\end{enumerate}


\end{enumerate}





\section{Fonctions réelles}

\subsection{Etude de fonctions}


\exercice 

\begin{enumerate}

\item Donner un exemple \emph{simple} de fonction $f:[0,1] \rightarrow [0,1]$ vérifiant $\forall x, f(x^2) = f(x)$.
\item Soit $\displaystyle A = \left\{\text{e}^{-2^n\ln(2)}~\Big|~n \in \mb{Z}\right\}$.

\begin{enumerate}

\item Justifier que $A \subseteq[0,1]$.

\item Montrer que si $x \in A$, alors $x^2 \in A$.

\item Montrer que si $x \in [0,1]\smallsetminus A$, alors $x^2 \in [0,1]\smallsetminus A$.

\end{enumerate}

\item En déduire une fonction \emph{non constante} $f:[0,1] \rightarrow [0,1]$ vérifiant $\forall x, f(x^2) = f(x)$.
\end{enumerate}


        
\subsection{Fonctions circulaires réciproques}

\exercice

Justifier que $\arccos \dfrac{1-x^2}{1+x^2}$ est défini pour $x \in \mb{R}$, puis simplifier l'expression.

\exercice

Justifier que $\arcsin \dfrac{x}{\sqrt{x^2 +1}}$ est défini pour $x \in \mb{R}$, puis simplifier l'expression.




\exercice

Montrer que pour $a,b \in \mb{R}, ab \neq 1$ on a $\arctan(a) + \arctan(b) = \arctan \dfrac{a+b}{1-ab} + k \pi$ avec $k \in \{ -1, 0, 1 \}$.


\exercice[Formule de Machin]

\begin{enumerate} 

\item Soit $\theta = \arctan \frac{1}{5}$, calculer $\tan(2\theta)$, $\tan(4 \theta)$ et $\tan(4 \theta - \frac{\pi}{4})$.

\item Justifier que $\arctan(\tan(4 \theta-\frac{\pi}{4})) = 4 \theta-\frac{\pi}{4}$.

\item En déduire que $\displaystyle \frac{\pi}{4} = 4 \arctan\frac{1}{5} -  \arctan\frac{1}{239}$.

\end{enumerate}

\exercice 

Étudier et tracer la fonction $f : x \mapsto \arcsin \sin x + \arccos \cos x$.

\exercice 

Simplifier la fonction $f : x \mapsto \cos 2 \arccos x$




\cours 

\begin{enumerate}
    \item Donner le domaine de définition et tracer 
        la courbe de la fonction $x \mapsto b (x - a)^2 + a$

    \item Donner le domaine de définition et tracer 
        la courbe de la fonction $x \mapsto b \sqrt{x - a} + a$

    \item Donner le domaine de définition et tracer 
        la courbe de la fonction $x \mapsto \frac{x}{x^2 + 1}$


    \item Donner le domaine de définition et tracer la courbe 
        de $x \mapsto \sin(x) \sin (\alpha x)$ avec $\alpha$ très
        supérieur à $1$

    \item Donner la définition d'une bijection de $I \subseteq \mb{R}$
        dans $J \subseteq \mb{R}$

    \item Donner la définition d'une fonction croissante 
\end{enumerate}

\exercice[Fonction Bornée]

Soit $f : I \to J$ avec $I$ et $J$ des intervalles de $\mb{R}$.

\begin{enumerate}
    \item Montrer la formule suivante: $\forall x \in I, \exists M, f(x) \leq
        M$.

    \item Est-ce que $f$ est majorée sur $I$ ?
\end{enumerate}


\exercice[Argument sinus hyperbolique]

Résoudre l'équation $\text{sh}(x) =y \in \mb{R}$ d'inconnue $x \in \mb{R}$.


\exercice

\begin{enumerate}

\item Montrer que pour $x \neq 0$ on a $\dfrac{1}{\text{sh}(x)} = \dfrac{1}{\text{th}(x/2)} - \dfrac{1}{\text{th}(x)}$.


\item En déduire la limite de $\displaystyle \sum_{k=0}^n \frac{1}{\text{sh}(2^kx)}$ quand $n \rightarrow + \infty$.

\end{enumerate}

\exercice

\begin{enumerate}

    \item Soient $(a,b) \in \mb{R}^2$ et $f(x) = a \cos(x) + b \sin(x)$.
Trouver une condition nécessaire et suffisante sur $(a,b)$
pour qu'il existe un couple $(A,\Phi) \in \mb{R}^2$ tel que 
$f(x) = A \cos (x + \Phi)$

    \item Soient $(a,b) \in \mb{R}^2$ et $f(x) = a \cosh(x) + b \sinh(x)$.
Trouver une condition nécessaire et suffisante sur $(a,b)$
pour qu'il existe un couple $(A,\Phi) \in \mb{R}^2$ tel que 
$f(x) = A \cosh (x + \Phi)$
\end{enumerate}

\exercice

Soit $(x,y) \in \mb{R}^2$, montrer l'équivalence suivante 

\begin{equation*}
    x^2-y^2=1\text{ et }x>0
    \iff
    \exists! t \in \mb{R},
    \begin{cases}
        x = \cosh t \\
        y = \sinh t 
    \end{cases}
\end{equation*}





\section{Intégration et équations différentielles}

\subsection{Primitives, intégrales}

\subsubsection{Calculs d'intégrales}

\exercice

Calculer $\displaystyle \int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \cos^2(t) \di t$.

\exercice

Calculer $\displaystyle \int_{0}^{\frac{\pi}{8}} \tan(-2t) \di t$.

\exercice

Calculer $\displaystyle \int_{0}^{\sqrt{\ln(3)}} -t\ex^{t^2} \di t$.

\exercice

Calculer $\displaystyle \int_0^1 \ln(1+t^2) \di t$.


\exercice

Soit $\displaystyle I = \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \frac{\cos(t)}{\sqrt{1+ \cos(t) \sin(t)}} \di t$ et $\displaystyle I = \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sin(t)}{\sqrt{1+ \cos(t) \sin(t)}} \di t$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $I = J$.

\item Calculer $I+J$ en posant $u = \sin(t) - \cos(t)$. En déduire $I$.

\end{enumerate}


\exercice
Montrer que $\displaystyle \int_{0}^{\sqrt{3}} \arcsin \frac{2t}{1+t^2} \di t = \frac{\pi}{\sqrt{3}}$.

\emph{Indication : on pourra intégrer par parties le facteur 1 multipliant l'arc.}


\exercice

Monter que $\displaystyle \int_{\frac{1}{2}}^2 \left(1+\frac{1}{t^2}\right) \arctan (t) \di t = \frac{3 \pi}{4}$.

\emph{Indication : commencer par poser $u = 1/t$}


\exercice[Une intégrale impropre]

Soit $a<b$ et $\varepsilon > 0$. Montrer que $\displaystyle \int_{a+ \varepsilon}^{b - \varepsilon} \frac{\di t}{\sqrt{(b-t)(t-a)}} = \int_{\varepsilon/(b-a)}^{1-\varepsilon/(b-a)} \frac{\di u}{\sqrt{u(1-u)}}$ puis calculer sa valeur. En faisant tendre $\varepsilon$ vers 0, en déduire que $\displaystyle \int_{a}^{b} \frac{\di t}{\sqrt{(b-t)(t-a)}}  = \pi$.

\exercice 

Calculer 

\begin{equation*}
    \int_0^1 \frac{1}{e^t + 1} dt 
\end{equation*}

\exercice 

Calculer 

\begin{equation*}
    \int_0^1 \sqrt{1 - t^2} dt 
\end{equation*}

\exercice 

Forme général d'une primitive de 
\begin{equation*}
    f(x) = \frac{1}{ax^2 + bx + c}
\end{equation*}

\exercice 

Calculer en utilisant la tangeante de l'arc moitié
\begin{equation*}
    \int_a^x \frac{dt}{\sin t}
\end{equation*}


\exercice

\begin{enumerate}
    \item Soit $P$ un polynôme de degré $n$ et 
        $f(x) = P(x) e^{\alpha x}$. Montrer qu'une 
        primitive de $f$ est de la forme $Q(x) e^{\alpha x}$
        avec $Q$ un polynôme de degré $n$

    \item Calculer une primitive de 
        la fonction $f(x) = 4x^3 e^x + 12x^2 e^x + 2x e^x + 3e^x$
\end{enumerate}

\exercice[Des IPP]

\begin{enumerate}
    \item Calculer une primitive de $f(x) = x \sin x$
    \item Calculer une primitive de $f(x) = x e^x$
    \item Calculer 
        \begin{equation*}
            \int_0^1 t^2 \sqrt{2t + 1}
        \end{equation*}
\end{enumerate}



\subsubsection{Suites d'intégrales}


\exercice[Wallis]

\exercice[Puissances de $\ln$]

Pour $n \ge 0$ soit $\displaystyle I_n := \int_{1}^{\ex} \ln(t)^n {\di} t$.

\begin{enumerate}

\item Calculer $I_0$ et $I_1$.

\item Montrer (sans calcul) que la suite $(I_n)_n$ possède une limite.

\item Etablir une relation de récurrence liant $I_{n+1}$ et $I_n$.

\item Montrer que $\forall n \ge 0$, $0<I_n<\frac{e}{n+1}$ et en déduire $\lim_n I_n$.

\item Montrer que $I_n = (-1)^n(a_n \ex - n!)$ où $(a_n)_{n \ge 0}$ est une suite d'entiers $>0$ vérifiant une relation de récurrence que l'on explicitera.

\end{enumerate}


\subsubsection{Intégrales fonction des bornes}


\exercice

Soit $ \fonction{f}{\mb{R^*_+}}{\mb{R}}{x}{\displaystyle \int_x^{2x} \frac{\ex^t}{t}}$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $f$ est dérivable et calculer sa dérivée.

\item En remarquant que pour $x>0$, $\forall t \in [x,2x]$, $\displaystyle \frac{\ex^x}{t} \le \frac{\ex^t}{t} \le \frac{\ex^{2x}}{t} $, déterminer $\displaystyle \lim_{x \rightarrow 0^+} f(x)$.

\end{enumerate}

\exercice

Soit $f : \mb{R} \rightarrow \mb{R}$ une fonction continue. Déterminer $\displaystyle \lim_{x \rightarrow 0^+} \frac{1}{x} \int_0^x f(t) \di t$.

\emph{Indication : introduire une primitive de $f$.}



\exercice[Convolution fonction des bornes]

Soit $g : \mb{R} \rightarrow \mb{R}$ une fonction continue. On pose $f(x) = \displaystyle \int_0^x \sin(x-t) g(t) \di t$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $f$ est dérivable et que $f'(x) =  \displaystyle \int_0^x \cos(x-t) g(t) \di t$.

\item Montrer que $f$ est deux fois dérivable et qu'elle vérifie $f'' + f = g(x)$.

\item Montrer que $f$ est de classe $\mc{C}^\infty$.

\end{enumerate}


\subsubsection{Applications}

\exercice[Comparaison série-intégrale]

\begin{enumerate}

\item Que vaut $\displaystyle \lim_{n \rightarrow + \infty} \int_1^{n} \frac{1}{t} \di  t$ ?

\item Si $k \ge 2$, montrer que $ \displaystyle \int_{k-1}^{k} \frac{1}{t} \di  t \le \frac{1}{k} \le \int_{k}^{k+1} \frac{1}{t} \di  t$.

\item En déduire $\displaystyle  \lim_{n \rightarrow + \infty} \sum_{k = 1}^{n} \frac{1}{k}$. Comparer avec $\displaystyle  \lim_{n \rightarrow + \infty} \sum_{k = 1}^{n} \frac{1}{2^k}$.
\end{enumerate}

\exercice[Théorème de Lindemann]

On va montrer dans cet exercice que $\pi$ n'est pas rationnel.

\begin{enumerate}

\item Soit $f : \mb{R} \rightarrow \mb{R}$ une fonction polynomiale.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $\displaystyle \int_{0}^{\pi} f(t) \sin(t) \di t = f(\pi) + f(0) - \int_0^\pi f''(t) \sin(t) \di t$.

\item En déduire que $\displaystyle \int_{0}^{\pi} f(t) \sin(t) \di t = F(\pi) + F(0)$ où $\displaystyle F := \sum_{k=0}^{\lfloor \deg(f)/2 \rfloor} (-1)^k f^{(2k)}$.

\end{enumerate}


\item Soient $a,b \in \mb{N}^*$, on pose $f_n = \frac{x^n(a-bx)^n}{n!}$.

\begin{enumerate}

\item Exprimer les dérivées successives de $f$ en fonction de celles de $g_1 : x \mapsto x^n$ et $g_2 : x \mapsto (a-bx)^n$. \emph{Indication : il y a une formule pour faire cela.}

\item En déduire que pour $p <n$, $f_n^{(p)}(0) = 0$ et que pour $p \ge n$, $f_n^{(p)} (\frac{a}{b}) = \binom{n}{k} g_1^{(p-n)}(0)$.

Conclure que $\forall p \ge 0$, $f_n^{(p)}(0) \in \mb{Z}$.

\item Montrer de même que $\forall p \ge 0$, $f_n^{(p)}(\frac{a}{b}) \in \mb{Z}$.

\end{enumerate}

\item On suppose maintenant par l'absurde $\pi = a/b$ avec $a,b \in \mb{N}^*$. Les $f_n$ sont définies en utilisant ces valeurs de $a$ et $b$. On pose $\displaystyle I_n := \int_{0}^{\pi} f_n(t) \sin(t) \di t$.


\begin{enumerate}

\item Utiliser ce qui précède pour montrer que $I_n \in \mb{Z}$.

\item Montrer que $I_n > 0$. En déduire que $I_n \ge 1$.

\item Montrer que $x(a-bx) \le \frac{a^2}{4b}$ pour $x \in [0, \pi]$. En déduire que $I_n \le \pi (\frac{a^2}{4b})^n \frac{1}{n!}$.

\item Conclure à une contradiction. \emph{Indication : regarder la limite.}

\end{enumerate}



\end{enumerate}




\subsection{Equations différentielles}

\subsubsection{Linéaires d'ordre 1}

\exercice

Résoudre sur $\mb{R}$ l'équation différentielle $y' + 2y = x^2$.

\exercice

Résoudre sur $\mb{R}$ l'équation différentielle  $y' + y=2 \sin(x)$.


\exercice

Résoudre sur $\mb{R}$ l'équation différentielle $(x^2+1)y'+2xy+1= 1 + 3x^2 $

\exercice 

Résoudre l'équation $x y'(x) + \alpha y(x) = 0$ 


\exercice 

Résoudre l'équation $y'(x) + y(x) = 2 \sin (x)$

\exercice 

Résoudre l'équation $3 y'(x) + 5 y(x) = \arctan (x)$

\exercice[Équation Fonctionnelle]

Trouver toutes les applications $f : \mb{R} \to \mb{R}$ 
dérivables en $0$ telles que: 

\begin{equation*}
    f(x + y) = e^x f(y) + e^y f(x)
\end{equation*}

\emph{Indication: f(0) = 0, puis dériver en $x$ quelconque ...}

\exercice[Gronwall]

Soit $\psi > 0$ et $\phi$ deux fonctions vérifiant 
pour tout $t \geq t_0$~:

\begin{equation*}
    \phi (t) \leq K + \int_{t_0}^t \psi (s) \phi (s) ds
\end{equation*}

\begin{enumerate}
    \item Montrer que pour tout $t \geq t_0$~:
\begin{equation*}
    \phi (t) \leq K \exp \left(  \int_{t_0}^t \psi (s) ds \right) 
\end{equation*}

    \item Si on suppose de plus $K = 0$ et $\phi \geq 0$, 
        en déduire que $\phi = 0$
\end{enumerate}

\emph{Ceci permet de montrer dans certains cas l'unicité d'une solution}


\exercice[Périodicité]
Soit $\phi$ une fonction continue $T$-périodique sur $\mb{R}$.
Soit $a \in \mb{R}^*$. Déterminer toutes les solutions périodiques 
de l'équation $y' - ay = \phi$.

\exercice[Inégalité différentielle]

On travaille sur un intervalle fermé $I = [a,b]$.
Soit $\alpha : I \to \mb{R}^+$ et $f,g$ vérifiant~:

\begin{equation*}
    \begin{cases}
        f(a) \leq g(a) \\
        \forall t \in I, f'(t) \leq \alpha (t) f(t) \\
        \forall t \in I, g'(t)  = \alpha (t) g(t) \\
    \end{cases}
\end{equation*}

Montrer que pour tout $t \in I$ l'inégalité $f(t) \leq g(t)$ est vérifiée.

\exercice[Zéros isolés]

Montrer que si $f$ est une solution non nulle de $y'' + q(x) y = 0$
alors ses zéros sont isolés. 


\subsubsection{Linéaires d'ordre 2}

\exercice

Résoudre sur $\mb{R}$ l'équation différentielle $y'' - 3y' + 2y = \sin(2t)$.

\exercice[Régime forcé]

Résoudre sur $\mb{R}$ l'équation différentielle $y'' + \omega^2 y = \cos(\omega_0 t)$.

\exercice 

Résoudre en utilisant la méthode d'abaissement 
de l'ordre ($y(x) = z(x) e^{r x}$) l'équation
suivante:

\begin{equation*}
    y''(x) + 4y(x) = \frac{1}{\cos 2x }
\end{equation*}

\exercice

Résoudre sur $\mb{R}$ l'équation différentielle  $(1-t^2)y' + t y = 0$.


\exercice
Trouver les fonctions $f : \mb{R} \rightarrow \mb{R}$ dérivables telles que $\forall x \in \mb{R}$, $f'(x) = f(2-x)$.

\emph{Indication : si $f$ est vérifie l'équation, elle est solution d'une ED d'ordre 2.}



\exercice

Trouver les fonctions $f : \mb{R} \rightarrow \mb{R}$ dérivables telles que $\forall x \in \mb{R}$, $f'(x) + f(-x) = \ex^x$.

\emph{Indication : si $f$ est vérifie l'équation, elle est solution d'une ED d'ordre 2.}



\exercice[Résolution générique]

Soit $g : \mb{R} \rightarrow \mb{R}$ une fonction continue. On cherche à résoudre $y'' + y = g$.

\begin{enumerate}

\item  On pose $\fonction{f}{\mb{R}}{\mb{R}}{x}{\displaystyle \int_0^x \sin(x-t) g(t) \di t}$.

\begin{enumerate}
\item Montrer que $f$ est dérivable et que $f'(x) =  \displaystyle \int_0^x \cos(x-t) g(t) \di t$.

\emph{Indication : on se souviendra que $\sin(x-t) = \cdots$.}

\item Montrer que $f$ est deux fois dérivable et qu'elle vérifie $f'' + f = g$.


\end{enumerate}

\item Résoudre $y'' + y = g$, en exprimant les solutions en fonction de $f$.

\item Application. Quelles sont les solutions si $g(t) = \cos(t) \sin(t)$ ? 

\end{enumerate}


\exercice[Equation d'Euler]

On cherche les $f : \mb{R}_+^* \rightarrow \mb{R}$ dérivables, telles que $f'(t) = f(1/t)$ pour tout $t>0$ $(E)$ .

\begin{enumerate}

\item Monter que si $f$ vérifie $(E)$, alors elle est infiniment dérivable.

\item Montrer que si $f$ vérifie $(E)$, alors $f$ est solution de $t^2 y'' + y = 0$ $(H)$.

\item Montrer que si $f$ est solution de $(H)$, alors $g := f \circ \exp$ vérifie une équation linéaire d'ordre 2 $(H')$ que l'on précisera.

\item Résoudre $(H')$ puis conclure.

\end{enumerate}

\subsubsection{Non-linéaires}

\exercice[Une équation de Bernoulli]

On cherche les solutions $\mb{R} \rightarrow \mb{R}_+^*$ de $y' = y +  \sqrt{y}$ $(B)$.

\begin{enumerate}

\item Montrer si $f$ est solution de $(B)$, alors $\sqrt{f}$ est solution de $2y' =  y + 1$ $(E)$.

\item Résoudre $(E)$ et conclure.

\end{enumerate}


\exercice[Une équation de Ricatti]

On cherche les solutions à valeurs complexes de $y' + y + y^2 + 1 = 0$ $(R)$. On raisonne par analyse-synthèse, soit $f$ une solution potentielle.

\begin{enumerate}

\item  \begin{enumerate}

\item A quelle condition sur $c \in \mb{C}$ la fonction constante $x \mapsto c$ est elle solution ?

\item Si $c \in \mb{C}$ est choisi comme à la question précédente, montrer que $g : t \mapsto f(t) -c$ est solution de $y' + (2\text{j} +1) y + y^2 = 0$ $(E)$

\end{enumerate}
 
\item \begin{enumerate}
\item On suppose que $g$ ne s'annule jamais. Montrer que $h : t \mapsto 1/g(t)$ est solution de $-y' + (2 \text{j}+1)y +1 = 0$.

\item Résoudre cette équation.

\end{enumerate}


\item Conclure quant à la forme des solutions de $(R)$ quand $g$ ne s'annule en aucun point.

\item Que se passait-il si $g$ s'annulait en un point dans l'équation $(E)$ ?

\emph{Indication : on pensera à Cauchy-Lipschitz.}
\end{enumerate}



\section{Limites et continuité dans $\mb{R}$ et $\mb{C}$}

\subsection{Suites numériques}

\subsubsection{Convergence}

\exercice[Règle de Leibniz]

\begin{enumerate}

\item Soit $(u_k)_{k \ge 0}$ une suite de réels positifs décroissante et tendant vers $0$. Pour $n \ge 0$ on pose $\displaystyle A_n := \sum_{k=0}^n (-1)^{k} u_k$.


\begin{enumerate}

\item Montrer que $(A_{2n})_{n \ge 0}$ et $(A_{2n+1})_{n \ge 0}$ sont adjacentes.

\item Montrer que $(A_n)_{n \ge 0}$ converge.

\end{enumerate}

\item Quelle est la nature de $\displaystyle \left(\sum_{k=0}^n \frac{(-1)^{k}}{\sqrt{k+1}}\right)_{n \ge 0}$ ?

\end{enumerate}

\exercice

Pour tout $n \in \mb{N}$, on pose
\begin{equation*}
    S_{n} = \sum_{k = 1}^{n} \frac{1}{n + k}
\end{equation*}
\begin{equation*}
    S'_{n} = \sum_{k = 1}^{n} \frac{( - 1)^{k - 1}}{k}
\end{equation*}
\begin{enumerate}
    \item
    Établir que pour tout $p > 1$,
    \begin{equation*}
        \int_{p}^{p + 1} \frac{d x}{x} \leq \frac{1}{p} \leq \int_{p - 1}^{p} \frac{d x}{x}
    \end{equation*}
    En déduire la limite de $(S_{n})$.
    \item
    Établir que $S'_{2n} = S_{n}$. En déduire la limite de $(S'_{n})$.
\end{enumerate}

\exercice[Règle de d'Alembert pour les suites]

Soit $(u_n)_n \ge 0$ une suite de réels strictement positifs telle que $\frac{u_{n+1}}{u_n} \rightarrow l$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que si $l<1$ alors $u_n \rightarrow 0$.

\item Montrer que si $l>1$ alors $u_n \rightarrow + \infty$.

\item Que dire dans le cas $l=1$ ?

\end{enumerate}



\exercice[Discriminant]

Soit $(u_n)$ une suite de nombre strictement positifs 
qui vérifie~:

\begin{equation*}
    u_n + \frac{1}{u_n} \rightarrow 2
\end{equation*}

Calculer la limite de $u_n$ \emph{Indication: solution d'une équation de degré
2...}

\exercice

Soient $(a,b) \in \mb{R}^{2}$, $(u_{n})$ et $(v_{n})$ deux suites telles que
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        \forall n \in \mb{N}, u_n \leq a \\
        \forall n \in \mb{N}, v_n \leq b \\
        u_n + v_n \to a + b
    \end{cases}
\end{equation*}
Montrer que $u_{n} \to a$ et $v_{n} \to b$.


\subsubsection{Suites récurrentes}

\exercice

Terme général de $(u_n)_{n \ge 0}$ définie par $u_0 = u_1 = 1$ et $u_{n+2} = 2 \cos(\theta) u_{n+1} - u_n$.

\exercice

Soit $(x_{n})$ et $(y_{n})$ deux suites réelles telles que
\begin{equation*}
    \forall n \in \mb{N}, x_{n + 1} = \frac{x_{n} - y_{n}}{2} \quad  y_{n + 1} = \frac{x_{n} + y_{n}}{2}
\end{equation*}

En introduisant la suite complexe de terme général $z_{n} = x_{n} + i y_{n}$, 
montrer que les suites $(x_{n})$ et $(y_{n})$ convergent et déterminer leurs limites.

\exercice

Déterminer les fonctions $f\colon \mb{R}_{ + }^{*} \to \mb{R}_{ + }^{*}$ vérifiant
\begin{equation*}
  f\bigl(f(x)\bigr) + f(x) = 2x  \quad\text{pour tout $x>0$}
\end{equation*}

\emph{Indication: on considérera $u_0 \in \mb{R}$ et la suite $u_{n+1} =
f(u_n)$}

\exercice

Déterminer les fonctions $f : \mb{R}_+^* \rightarrow \mb{R}_+^*$ vérifiant $f \circ f(x) = 6x - f(x)$.

\emph{Indication :  faire apparaître une suite récurrente.}


\exercice[Inégalité de récurrence]

Soit $(u_n)_{n \ge 0} \in [0,1]^{\mb{N}}$ une suite telle qu'il existe $K > 1$ et $v_n \rightarrow 0$ avec $\forall n$, $u_{n+1} \le \frac{u_{n} + v_n}{K}$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $\forall n \ge 0, \forall p \ge 1$, $u_{n+p} \le \frac{u_n}{K^p} + \sum_{k=1}^p \frac{v_{n+k+1}}{K^k}$

\item En déduire que $(u_n)_{n \ge 0}$ tend vers $0$.

\end{enumerate}

\exercice[Règle de comparaison logarithmique pour les suites]

Soient $(u_n)_{n \ge 0}$ et $(v_n)_{n \ge 0}$ deux suites de réels strictement positifs telles que $\frac{u_{n+1}}{u_n} \le \frac{v_{n+1}}{v_n}$.

\begin{enumerate}

\item On suppose que $(v_n)_{n \ge 0}$ tend vers $0$. Que dire de $(u_n)_{n \ge 0}$ ? \emph{Indication : télescopage.}

\item Que se passe-t-il si $(u_n)_{n \ge 0}$ tend vers $+ \infty$ ?

\end{enumerate}



\exercice 

Soit $(u_n)$ une suite définie par $u_0 > 0$, $u_1 > 0$, $\lambda > 0$
et $u_{n+2} = \lambda \sqrt{u_n u_{n+1}}$.

Expliciter le $n$-ème terme de $u_n$

\emph{Indication: $\log$}

\exercice 

Soit $(u_n)$ une suite positive définie par $u_0 < 1$,
$u_{n+1} = \sqrt{(1 + u_n) / 2}$. 
Montrer que la suite $(v_n)$ définie comme suit converge~:

\begin{equation*}
    v_n = \prod_{i = 0}^n u_n
\end{equation*}

\emph{Indication: $2^n \sin (\theta/ 2^n)$ - attention à l'équivalent}

\exercice 

Soit $n$ un entier naturel et $E_n$ l'équation
$\tan x + x = n$.

\begin{enumerate}
    \item Montrer que $E_n$ admet une unique solution $x_n$ dans 
    $]-\pi/2, \pi/2[$
    \item Montrer que la suite $x_n$ converge (remarquer que $(x_n)$ 
        est bornée)
\end{enumerate}


\exercice

Montrer que la suite $(\cos(n))_{n \ge 0}$ n'est pas convergente.

\emph{Remarque : on peut en fait montrer que l'ensemble de ses valeurs d'adhérence est $[-1,1]$.}



\exercice[Suites adjacentes, à l'envers]

Soit $0 < v_0 < u_0$, on définit par récurrence pour $n > 0$, $u_{n+1} = \frac{u_n+v_n}{2}$ et $v_{n+1} = \sqrt{u_n v_n}$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $(u_n)_{n \ge 0}$ et $(v_n)_{n \ge 0}$ sont bien définies et que $\forall n \ge 0$, $u_n \ge v_n$.

\item Etudier la monotonie de $(u_n)_{n \ge 0}$ et de $(v_n)_{n \ge 0}$. En déduire que ces suites ont des limites $U$ et $V$.

\item Montrer que $U =V$. Les suites $(u_n)_{n \ge 0}$ et $(v_n)_{n \ge 0}$ étaient-elles adjacentes ?


\end{enumerate}


\exercice

\begin{enumerate}

\item Soit $k \in \mb{N}$ et $x \in \mb{R}$, montrer que que $nx -1 < \lfloor nx \rfloor \le nx$.

\item Que dire de $\displaystyle \lim_{n \to + \infty} \frac{1}{n^2} \sum_{k=1}^n \lfloor kx \rfloor$ ?
\end{enumerate}



\subsubsection{Sous-suites, extractions, manipulations de $\varepsilon$}



\exercice[Suites convergentes vers les irrationnels]

\begin{enumerate}

\item Soit $(u_n)_{n \ge 0}$ une suite d'entiers convergente. Montrer qu'elle est stationnaire.

\item Soit $x\in \mb{R}^*_+ \smallsetminus \mb{Q}$ Monter qu'il existe une suite $\left(\frac{p_n}{q_n}\right)_{n \ge 0}$ de limite $x$ telle que $p_n, q_n \in \mb{N}^*$.

\item On suppose que $q_n \not \rightarrow + \infty$.

\begin{enumerate}

\item Montrer qu'il existe une sous-suite $(q_{\varphi(n)})_{n \ge 0}$ qui est bornée. En déduire qu'il existe une sous-suite $(q_{\psi(n)})_{n \ge 0}$ stationnaire.

\item Montrer que $\left(\frac{p_{\psi(n)}}{q_{\psi(n)}} \times q_{\psi(n)}\right)_{n \ge 0}$ est stationnaire.

\item Conclure à une contradiction.
\end{enumerate}

\item On sait maintenant que $q_n \to + \infty$. On suppose que $p_n \not \rightarrow + \infty$. Montrer qu'il existe une sous-suite $\left(\frac{p_{\nu(n)}}{q_{\nu(n)}}\right)_{n \ge 0}$ tendant vers $0$, puis conclure à une contradiction.

\end{enumerate}

\exercice[Irrationalité de $e$]

On définit la suite $u_n$~:
\begin{equation*}
    u_n = \sum_{i = 0}^n \frac{1}{i !} 
\end{equation*}


Et $v_n = u_n + \frac{1}{n \cdot n!}$.

\begin{enumerate}
    \item Montrer que les suites $(u_n)$ et $(v_n)$ convergent 
    \item On admet l'inégalité de Taylor-Lagrange pour une 
        fonction $C^\infty$ sur un segment $[a,b]$~:

        \begin{equation*}
            \left|
            f(x) - \sum_{i = 0}^{n} \frac{f^{(i)} (x_0)}{i!} (x - x_0)^i 
            \right|
            \leq 
            \frac{M_{n+1} |x - x_0|^{n+1}}{(n+1)!}
        \end{equation*}
        Avec $M_{n+1} = \sup_{x \in [a,b] } |f^{(n+1)} (x)|$.

        En appliquant cette inégalité à $f = \exp$, $[a,b] = [0,1]$,
        $x_0 = 0$ et $x = 1$ 
        en déduire $u_n \to e$

    \item Supposons $e = p/q$ avec $p,q \in \mathbb{N} \times \mathbb{N}^*$.
        En multipliant les suites $u_n$ et $v_n$ par $q \cdot q!$ en déduire 
        une absurdité. \emph{Indication: pour à partir du $q$-ème terme il se
        passe quelque chose}.
\end{enumerate}

TODO: ne pas utiliser l'inégalité de T.L. mais plutôt 
un développement en série entière plus facile à justifier par récurrence. 
Dans le sytle, montrer par récurrence que~:

\begin{equation*}
    e^x = \sum_{k = 0}^n \frac{x^k}{k!} + \int_0^x \frac{x^n}{n!} e^x dx
\end{equation*}








\exercice[Complétude de $\mb{R}$]

Une suite réelle $(u_n)_{n \ge 0}$ est de Cauchy si $\forall \varepsilon >0$, $\exists n_0$, $\forall m,n \ge n_0$, $|u_n - u_m | \le \varepsilon$.

\begin{enumerate}

\item Soit $(u_n)_{n \ge 0}$ une suite réelle convergente. Montrer qu'elle est de Cauchy.

\item On suppose que $(u_n)_{n \ge 0}$ est de Cauchy.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $(u_n)_{n \ge 0}$ est bornée.

\item En déduire qu'elle possède une sous-suite convergente vers une limite $l$. En réutilisant la propriété de Cauchy, montrer que $u_n \rightarrow l$.

\end{enumerate}

\item Ces résultats restent-ils vrais dans $\mb{C}$ ?

\end{enumerate}






\exercice[Lemme de Ces\`aro]

Soit $(u_k)_{k \ge 0}$ une suite réelle convergente vers une limite finie $l$. On souhaite montrer que la suite $\displaystyle S_n := \frac{1}{n+1} \sum_{k=0}^n u_k $ converge également vers $l$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que pour tout $n \ge m \ge 0$ on a : 

$$ \left| \left( \frac{1}{n+1} \sum_{k=0}^n u_k \right) - l \right| \le \left(\frac{1}{n+1}  \sum_{k=0}^{m-1} \left| u_k - l \right|\right)+ \left(\frac{1}{n+1} \sum_{k=m}^n \left| u_k - l \right|\right)$$

\item On fixe à partir dans cette question et la suivante $\varepsilon > 0$.

\begin{enumerate}

\item Pourquoi existe-t-il $m \ge 0$ tel que $\forall k \ge m$, $|u_k - l | \le \varepsilon /2$ ?

\item En déduire que pour tout $n \ge m$, $\frac{1}{n+1} \sum_{k=m}^n \left| u_k - l \right| \le \varepsilon /2$.

\end{enumerate}

\item $m$ étant fixé, monter qu'il existe $n_0 \ge m$ tel si $n \ge n_0$, $\frac{1}{n+1}  \sum_{k=0}^{m-1} \left| u_k - l \right| \le \varepsilon /2$.

\item Déduire de ce qui précède la convergence de $(S_n)_{n \ge 0}$.

\item A-t-on la réciproque de ce résultat ?




\end{enumerate}





\exercice[Extraction diagonale]

On suppose que pour tout $k \ge 0$, $u^k := (u^k_n)_{n \ge 0}$ est une suite réelle bornée. 

\begin{enumerate}

\item D'après quel théorème existe-t-il une sous-suite $\left(u^0_{\varphi_0(n)}\right)_{n \ge 0}$ convergente ?

\item Construire par récurrence une suite $(\varphi_k)_{k \ge 0}$ d'extractrices telle que :

\begin{itemize}

\item[$\bullet$] $\forall k \ge 0$, il existe une extractrice $\psi_k$ telle que $\varphi_{k+1} = \varphi_k \circ \psi_k$ ;

\item[$\bullet$] $\forall k \ge 0$, $\forall 1 \le i \le k$, $\left(u^i_{\varphi_k(n)}\right)_{n \ge 0}$ converge.

\end{itemize}

\item Montrer que $\varphi : k \mapsto \varphi_k(k)$ est une extractrice et que $\forall k \ge 0$, $\left(u^k_{\varphi(n)}\right)_{n \ge 0}$ converge.


\end{enumerate}


\subsection{Limites de fonctions, continuité}

\subsubsection{Limites et continuité}

\exercice

\begin{enumerate}

\item Trouver toutes les fonctions continues $\mb{R} \rightarrow \mb{Z}$.

\item Soit $X\subseteq \mb{R}$ un ensemble fini. Trouver toutes les fonctions continues $\mb{R} \rightarrow X$.

\end{enumerate}


\exercice[Périodique n'a pas de limite]

Soit $f : \mb{R} \rightarrow \mb{R}$ une fonction périodique admettant une limite en $+ \infty$.

Montrer que $f$ est constante.

\exercice

Soit $f : \mb{R} \rightarrow \mb{R}$ une fonction continue telle que si $ x \le y$ sont des rationnels alors $f(x) \le f(y)$. Montrer que $f$ est croissante sur $\mb{R}$.


\exercice

Soit $f : [0,1] \rightarrow \mb{R}$ continue et $\fonction{g}{[0,1]}{\mb{R}}{x}{\displaystyle \sup_{t \in [0,x]} f(t)}$.

Montrer que $g$ est croissante et continue.

\exercice[Fonction nulle part continue]

Trouver une fonction $\mb{R} \rightarrow \mb{R}$ qui n'est continue en aucun point.

\emph{On pourra penser aux rationnels.}




\subsubsection{Valeurs intermédiaires, points fixes}

\exercice

Soit $f : [a,b] \to \mb{R}$ continue et $p,q \in \mb{R}_+$, montrer 
qu'il existe un $c \in [a;b]$ tel que 

\begin{equation*}
    p f(a) + q f(b) = (p + q) f (c)
\end{equation*}


\exercice[Isobarycentre des images]

Soit $f : \mb{R} \rightarrow \mb{R}$ une fonction continue et $x_1 \dots x_n$ des réels.

Montrer qu'il existe $c \in \mb{R}$ tel que $\displaystyle f(c) = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n f(x_i)$.

\emph{Indication : encadrer la valeur que l'on veut atteindre.}


\exercice

Soit $f : [0,1] \rightarrow \mb{R}$ continue telle que $f(0) = 0$ et $f(1) = 1$. Montrer que $f$ possède un point fixe.

\exercice

Soit $f : [0; + \infty] \to \mb{R}_+$ continue et qui vérifie

\begin{equation*}
    \frac{f(x)}{x} \underset{x \to +\infty}{\xrightarrow{\quad\quad\quad}} l < 1
\end{equation*}

Montrer que $f$ admet un point fixe.

\exercice[Point fixe itéré]

Soit $f : \mb{R} \rightarrow \mb{R}$ une fonction continue et $f^n = f \circ \dots \circ f$ ($n$ fois).
\begin{enumerate}

\item Si $f$ admet un point fixe, est-ce le cas de $f^n$ ?

\item On suppose que $f^n$ possède un unique point fixe. Montrer que $f$ possède un point fixe, et qu'il est unique. \emph{Indication : considérer $f(y)$ si $y$ est le point fixe de $f^n$}.

\item On suppose dans la suite que $f^n$ possède un point fixe $y$, pas nécessairement unique. On va montrer que $f$ possède quand même un point fixe. Soit $\phi : x \mapsto f(x) -x$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $\displaystyle \sum_{k=0}^{n-1} \phi(f^k(y)) = 0$.

\item En déduire que $\phi$ change de signe (au sens large) et conclure.

\end{enumerate}

\item Trouver une fonction $f : \mb{R} \rightarrow \mb{R}$ admettant un unique point fixe, telle que $f^2$ ait strictement plus d'un point fixe.


\end{enumerate}


\exercice[Théorème de Knaster-Tarski]

Soit $f : [0,1] \rightarrow [0,1]$ une fonction croissante. On va montrer que $f$ possède un \emph{point fixe}, c'est-à-dire qu'il existe $a \in [0,1]$ tel que $f(a) = a$. Soit $A = \{x \in [0,1]~|~f(x)\le x\}$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $A$ n'est pas vide.

\item Montrer que si $x \in A$, alors $f(x) \in A$.

\item Soit $a = \inf A$. Montrer que $\forall x \in A, f(a) \le x$. En déduire que $f(a)\le a$.

\item Montrer que $a \le f(a)$ et conclure.

\end{enumerate}

\subsubsection{Equations fonctionnelles}

\exercice[Équation fonctionnelle]

Déterminer l'ensemble des fonctions $f : \mb{R} \to \mb{R}$ continues 
qui vérifient~:
\begin{equation*}
    \forall x \in \mb{R}, f(x) = f (x^2)
\end{equation*}



\exercice[Égalité de valeurs absolues ...]

Soient $f : I \to \mb{R}$ et $g : I \to \mb{R}$ deux fonctions 
continues qui vérifient~:

\begin{equation*}
    \forall x \in I, | f(x) | = |g(x)| \neq 0
\end{equation*}

Montrer que $f = g$ ou $f = -g$.



\exercice[Sinus sinus ...]

Soit $f : \mb{R} \to \mb{R}$ une fonction continue et prenant la valeur $0$
et $1$. On suppose que~:

\begin{equation*}
    \forall x \in \mb{R}, f(2x) = f(x) \cos x
\end{equation*}

Déterminer $f$.

\emph{Indication: appliquer en $x/2$... + récurrence}

\exercice

Soit $f : \mb{R}_{+} \rightarrow \mb{R}_{+}$ une fonction continue telle que $f \circ f = \text{id}$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $f$ est strictement croissante.

\item En déduire que $f = \text{id}$ \emph{Indication : montrer que $f(x) > x$ ou $f(x) < x$ est impossible.}

\end{enumerate}

\exercice[Equation fonctionnelle de la moyenne]

On cherche les fonctions continues $f : \mb{R} \rightarrow \mb{R}$ telles que $\forall x,y \in \mb{R}$, $f(\frac{x+y}{2}) = \frac{f(x) +f(y)}{2}$.

\begin{enumerate}

\item Soit $f$ une fonction de la forme précédente. On suppose de plus $f(0) = f(1) = 0$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $f(2x) = 2 f(x)$.

\item Montrer que $f$ est $2$-périodique. \emph{On pensera à utiliser les symétries autour de $0$ et $1$.}

\item En remarquant que $f$ doit être bornée, conclure que $f$ est nulle.

\end{enumerate}

\item Que dire dans le cas général ? \emph{Indication : comment se ramener au cas précédent ?}

\end{enumerate}


\exercice[Automorphismes du corps réel]

Soit $f : \mb{R} \rightarrow \mb{R}$ telle que $\forall x,y \in \mb{R}$, $f(x+y) = f(x) + f(y)$ et $f(xy) = f(x) f(y)$.

\emph{Attention on ne suppose pas $f$ continue.} 

\begin{enumerate}

\item Montrer que $f(0) = 0$ et $f(1) = \pm 1$. Dans la suite on supposera $f(1) = 1$.

\item Montrer que $f$ est l'identité sur $\mb{N}$, puis sur $\mb{Z}$, et enfin sur $\mb{Q}$.

\item Montrer que $f$ est croissante. \emph{Indication : $f(x^2) = f(x)^2$.}

\item En déduire que $f$ est l'identité. \emph{On pensera aux limites monotones.}

\item Que se passait-il si $f(1) = -1$ ?

\end{enumerate}



\subsubsection{Limites d'intégrales}

\exercice[Limite d'intégrale]

Déterminer la limite quand $x \to 0^+$ de l'intégrale suivante

\begin{equation*}
    \int_{-x}^x \sin t^2 \di t
\end{equation*}

\exercice[Exponentielle]

On pose 
\begin{equation*}
    I_n = \int_0^1 \frac{(1 - x)^n}{n!} e^x \di x
\end{equation*}

\begin{enumerate}[(a)]
    \item Montrer que la suite $I_n$ tend vers zéro
    \item Montrer que 
        \begin{equation*}
            I_n = \frac{1}{(n+1)!} + I_{n+1}
        \end{equation*}
    \item En déduire que 
        \begin{equation*}
            e = \sum_{k = 0}^\infty \frac{1}{k!}
        \end{equation*}
\end{enumerate}





\subsection{Partie entière}


\exercice

Soit $n \in \mb{N^*}$ et $x \in \mb{R}$. Démontrer que $\displaystyle \sum_{k=0}^{n-1} E\left(x + \frac{k}{n}\right) = E(nx)$ où  $E$ est la partie entière. \emph{Indication : faire un dessin de la droite réelle.}









\section{Dérivation des fonctions réelles}

\subsection{Notion de dérivée}

\subsubsection{Etude de fonctions}

\exercice 

Étudier la fonction $f : x \mapsto x \sqrt{1 - x^2}$
afin de tracer son graphe.

\exercice

Étudier la fonction $f : x \mapsto \frac{\ln x }{x}$.

\exercice 

Soit $f : \mb{R} \rightarrow \mb{R}, x \mapsto \frac{2x}{1+x^2}$.
\begin{enumerate}
\item Etudier les variations de $f$. Tracer son graphe.

\item $f$ est-elle bijective ? (Surjective ? Injective ?)

\item Montrer que $g : [0,1] \rightarrow [0,1], x \mapsto f(x)$ est bijective.
\end{enumerate}


\subsubsection{Calculs de dérivées}


\exercice[Calcul de dérivée]

On pose $f(x) = \frac{1}{1-x}$.

\begin{enumerate}
    \item Donner de domaine de définition de $f$
    \item Tracer la courbe de $f$
    \item Calculer la dérivée de $f$ en un point
    \item On note $f'$ la fonction dérivée de $f$,
        calculer la dérivée de $f'$
    \item En déduire une expression générale 
        de la dérivée $n$-ème de $f$
\end{enumerate}


\exercice[Formule de Leibniz et application]

\begin{enumerate}

\item Soient $f$ et $g$ deux fonctions réelles $n$ fois dérivables. Montrer par récurrence que $\displaystyle (fg)^{(n)} (x)= \sum_{k=0}^n {n \choose k} f^{(k)}(x) g^{(n-k)}(x)$.

\item \begin{enumerate}

\item Calculer la dérivée $n$-ème de $f:x \mapsto x^{2n}$.

\item En écrivant $x^{2n} = x^n\times x^n$, exprimer la dérivée $n$-ème de $f$ sous une autre forme.

\item En déduire que $\displaystyle \sum_{k=0}^n {n \choose k}^2 = {2n \choose n}$.

\end{enumerate}

\end{enumerate}

\exercice 

\begin{enumerate}

\item Calculer la dérivée $n$-ème de $x \mapsto \frac{1}{1+x}$, puis celle de $x \mapsto \frac{1}{1-x}$. On précisera les domaines de dérivabilité.

\item En déduire la dérivée $n$-ème de $x \mapsto \frac{1}{1-x^2}$ sur son domaine.

\end{enumerate}





\exercice

\begin{enumerate}

\item Trouver toutes les fonctions dérivables $f :\mb{R} \rightarrow \mb{R}$ vérifiant $\forall xy, f(x+y) = f(x)+ f(y)$.

\item Trouver toutes les fonctions dérivables $f :\mb{R} \rightarrow \mb{R}^*_+$ vérifiant $\forall xy, f(xy) = f(x)f(y)$.
\end{enumerate}


\exercice

Étudier la fonction suivante et tracer sa courbe 

\begin{equation*}
    f : x \mapsto \left(1 + \frac{1}{x}\right)^x
\end{equation*}

\exercice

On pose $g(x) = e^{-1/x^2}$.

\begin{enumerate}
    \item Étudier le domaine de définition de $g$
    \item Montrer que l'on peut prolonger $g$ en $0$
    \item Montrer par récurrence sur $n$ l'équation suivante 
        (où $P_n$ est un polynôme dont on explicitera 
        le degré)

        \begin{equation*}
            g^{(n)} (x) = x^{-3n} P_n (x) f(x) 
        \end{equation*}

    \item Montrer que $f$ est $\mathcal{C}^\infty$, 
        et que toutes ses dérivées sont nulles en zéro

    \item Montrer que toutes les racines de $P_n$ sont 
        réelles \emph{(Indication: Roll'N'Roll)}
\end{enumerate}



\exercice["Equations différentielles"]

\begin{enumerate}
    \item Trouver une fonction dérivable $f$ telle que $f'(x) = f(x)$
    \item Trouver une fonction dérivable $f$ telle que 
        $f'(x) = - f (x)$
    \item Trouver une fonction dérivable $f$ telle que 
        $f'(x) = -x f(x)$
\end{enumerate}




\subsection{Applications}


\subsubsection{Obtention d'inégalités}



\exercice[Inégalité de Huygens]

\begin{enumerate}

\item Montrer que pour $x \in [0, \frac{\pi}{2}[$ on a $x \le \frac{2}{3} \sin(x) + \frac{1}{3} \tan(x) $.

\item Interpréter cette inégalité géométriquement.

\end{enumerate}


\exercice

On considère la fonction $f : \mb{R} \rightarrow \mb{R}, x \mapsto x^2 \sin(\frac{1}{x})$

\begin{enumerate}

\item Etudier le domaine de définition de $f$, sa parité, ses points d'annulation.

\item Montrer que $\forall x \neq 0$, $-x^2 \le f(x) \le x^2$. En déduire $\displaystyle \lim_{\substack{x \rightarrow 0\\x \neq 0}} f(x)$.

\item \begin{enumerate}

\item Montrer que pour tout $t\in [0,\frac{\pi}{2}]$, $\frac{2}{\pi}t \le \sin(t) \le t$.

\item En déduire un encadrement de $f(x)$ pour $x \ge a$ (on précisera la valeur de $a$).

\end{enumerate}

\item Tracer le graphe de $f$. On pourra admettre que $y =x$ est une asymptote de $f$ en $+ \infty$.
\end{enumerate}





\exercice[Divergence de la série harmonique]

\begin{enumerate}

\item Calculer $\displaystyle \sum_{k=1}^n  \text{ln}(1+ \frac{1}{k})$.

\item Que peut-on en déduire quant à $\displaystyle \lim_{n \to + \infty} \sum_{k=1}^n \frac{1}{k}$ ? On utilisera une inégalité avec $\text{ln}$.
\end{enumerate}

\exercice

Résoudre le système $xy = 1$, ${\ex}^x {\ex}^y =a$ d'inconnues $x,y$, en fonction du paramètre $a \in \mb{R}$.


\exercice 

\begin{enumerate}
    \item Établir que pour $x \in ]0, +\infty[$ l'inégalité suivante
        est vérifiée
        \begin{equation*}
            \frac{1}{1+x} < \ln (1 + x) - \ln x < \frac{1}{x}
        \end{equation*}

    \item En déduire que pour $x \in ]0,+\infty[$ on a
        \begin{equation*}
            \left(1 + \frac{1}{x}\right)^x < e < \left(1 + \frac{1}{x}\right)^{1 + x}
        \end{equation*}
\end{enumerate}

\exercice[Inégalité de Minkowski]

\begin{enumerate}
    \item Établir que pour tout $x \geq 0$ et pour $p \in ]0,1[$ on a 
        l'inégalité suivante~:
        \begin{equation*}
            (1 + x)^p \leq 1 + x^p
        \end{equation*}

    \item En déduire que pour $x$ et $y$ réels, $p \in ]0,1[$
        l'inégalité suivante est vérifiée:
        \begin{equation*}
            (x + y)^p \leq x^p + y^p
        \end{equation*}
\end{enumerate}



\exercice[Convexité]

On dit que $f : I \to \mb{R}$ est convexe quand elle vérifie 
la propriété suivante

\begin{equation*}
    \forall (x,y) \in I^2, \forall \lambda \in [0,1], 
    f(\lambda x + (1-\lambda)y) \leq \lambda f(x) + (1-\lambda) f(y)
\end{equation*}

Soit $a \in I$, on note $\Delta_a$ la fonction définie comme suit

\begin{equation*}
    \Delta_a (x) = \frac{f(x) - f(a)}{x - a}
\end{equation*}

\begin{enumerate}
    \item Quel est l'ensemble de définitiion de $\Delta_a$ ?
    \item Si $(x,y) \in I^2$ et $\lambda \in [0,1]$ 
        montrer que $\lambda x + (1 - \lambda y) \in I$
    \item Montrer que si pour tout $a \in I$ $\Delta_a$ 
        est une fonction croissante alors $f$ est convexe.
        \emph{(Indication: supposer $x < y$, $\lambda \in ]0,1[$ 
            et remarquer 
            $\lambda x + (1 - \lambda y) < y$
            puis utiliser la croissance de $\Delta_x$)}
    
    \item On suppose maintenant $f$ convexe, et $a \in I$.
        \begin{enumerate}
            \item Si $(x,y) \in I^2$ et $x < y < a$, en considérant 
                $\lambda = (x - a) / (y-a)$ montrer que 
                $\Delta_a (x) \leq \Delta_a (y)$

            \item Si $(x,y) \in I^2$ et $a < x < y$, montrer que 
                $\Delta_a(x) \leq \Delta_a (y)$

            \item Si $(x,y) \in I^2$ et $x < a < y$, montrer 
                que $\Delta_a (x) \leq \Delta_a (y)$. 
                \emph{(Indication: considérer $\lambda = (a - y)/(x-y)$)}
        \end{enumerate}
        En déduire que $\Delta_a$ est croissante.
    \item Conclure que $f$ est convexe si et seulement si $\Delta_a$ est 
        croissante pour tout $a \in I$.
   
    \item En déduire que si $f$ est convexe et dérivable sur $I$, alors $f'$ 
        est croissante sur $I$ \emph{(Indication: utiliser la croissance de $\Delta_x$ 
        pour $x$ entre $a$ et $b$)}.

    \item Que dire de la réciproque ? \emph{(Indication: utiliser 
            $g(\lambda) = \lambda f(x) + (1 - \lambda)f(y) - f (\lambda x +
            (1-\lambda) f (y))$)}

    \item Montrer que si $f$ est deux fois dérivable, $f$ est convexe 
        si et seulement si $f''$ est positive.
\end{enumerate}







\subsubsection{Extrema}




\exercice[Dérivée et minimum local]

Soit $f$ une fonction dérivable sur un intervalle $]a,b[$ de $\mb{R}$,
et continue sur $[a,b]$.

\begin{enumerate}
    \item Si $f$ est croissante, que dire d'un éventuel minimum de $f$ ? 
        D'un maximum de $f$ ?
    \item Si $f$ admet un minimum en un point $x \in ]a,b[$, 
        que dire de $f'(x)$ ?
    \item Si $f$ admet un maximum en un point $x \in ]a,b[$,
        que dire de $f'(x)$ ?
    \item Si $f$ admet un extremum local en un point $x \in ]a,b[$
        que dire de $f'(x)$ ?
    \item Si $x \in ]a,b[$ et que $f'(x) = 0$, est-ce que $x$
        est un extremum ? Un extremum local ?
    \item Trouver un point réalisant un
        minimum pour la fonction $x \mapsto \sqrt{x}$ pour $x \geq 0$.
\end{enumerate}





\subsubsection{Rolle et accroissements finis}

\exercice[Rolle généralisé]

\begin{enumerate}

\item Soit $f : [a,b] \rightarrow \mb{R}$ une fonction continue et $n$ fois dérivable sur $]a,b[$s'annulant en $n+1$ points distincts. Montrer que $f^{(n)}$ s'annule au moins une fois sur $]a,b[$.

\item Application. Si $f : [a,b] \rightarrow \mb{R}$ est fonction continue et $2$ fois dérivable telle que $f'' > 0$, alors $f$ possède au plus deux point fixe.


\end{enumerate}



\exercice

Soit $f : \mb{R} \rightarrow \mb{R}$ une fonction dérivable telle que $f(0) = f'(0) = 0$.

\begin{enumerate}

\item \begin{enumerate}\item Montrer que $g$ est dérivable sur $\mb{R}^*$ et continue sur $\mb{R}$ où 
$$\fonction{g}{\mb{R}}{\mb{R}}{x}{\begin{tabular}{ll} $\frac{f(x)}{x}$ si $x \neq 0$ \\ $0$ sinon.\end{tabular}}$$

\item Donner un exemple de fonction $f$ vérifiant les hypothèses telle que $g$ ne soit pas dérivable en $0$. \emph{Indication : on pourra commencer par chercher $g$ non dérivable en $0$.}

\end{enumerate}

\item Rappeler l'équation de la tangente à la courbe de $f$ un point $x \in \mb{R}$. Que doit vérifier un point dont où la tangente passe par l'origine ?

\item On suppose qu'il existe $a>0$ telle que $f(a) = 0$. Montrer qu'il existe $0 < b < a$ tel que la tangente à $f$ en $b$ passe par l'origine. \emph{Indication : utiliser la question 1.a.}

Ensuite, faire un petit dessin.

\end{enumerate}



\subsection{Contre-exemples}




\exercice[Qui n'est pas sa série de Taylor]

Soit $\fonction{f}{\mb{R}}{\mb{R}}{x}{\begin{tabular}{ll} $\exp(-1/x^2)$ si $x \neq 0$ \\ $0$ sinon\end{tabular}}$.

Montrer que $f$ est de classe $\mc{C}^\infty$ sur $\mb{R}$ et que pour tout $n \ge 0$, $f^{(n)}(0) = 0$.





\exercice[Continu, dérivable ou $\mc{C}^1$ ?]

\begin{enumerate}

\item Toute fonction dérivable sur $\mb{R}$ est-elle continue ? Et réciproquement ? Contre(s)-exemple(s) ?

\item Montrer que la fonction $\fonction{f}{\mb{R}}{\mb{R}}{x}{\begin{tabular}{ll} $x^2 \sin(1/x)$ si $x \neq 0$ \\ $0$ sinon\end{tabular}}$ est continue $\mb{R}$, puis dérivable sur $\mb{R}$. Sa dérivée est-elle continue en $0$ ?
\end{enumerate}




\exercice[Ecrasement en l'origine]

Pour $\alpha \in \mb{R}$ soit $\fonction{f_{\alpha}}{\mb{R}}{\mb{R}}{x}{\begin{tabular}{ll} $|x|^\alpha$ si $x \neq 0$ \\ $0$ sinon\end{tabular}}$.

\begin{enumerate}

\item Tracer le graphe de $f_{\alpha}$ pour $\alpha = -1$ ; $0$ ; $0.5$ ; $1$ ; $1.5$ ; $2$ et $1000$.

\emph{On ne dessinera pas trop grand, de sorte à pouvoir conserver le dessin au tableau sans effacer.}

\item Etudier la continuité de $f_{\alpha}$ en fonction de $\alpha$.

\item Montrer que  $f_{\alpha}$ est dérivable sur $\mb{R}^*$ et calculer sa dérivée. Quand est-elle dérivable en $0$ ? Est-elle alors de classe $\mc{C}^1$ sur $\mb{R}$?

\item 

\begin{enumerate}

\item Calculer la dérivée $n$-ième de $f_{\alpha}$ sur $\mb{R}^*$.


\item Montrer que pour $\alpha \in \mb{N}^*$ pair, $f_\alpha$ est de classe $\mc{C}^{\infty}$ sur $\mb{R}$. Et si $\alpha$ est impair ?

\item Si $\alpha \in ]k,k+1[$ avec $k \in \mb{N}$, montrer que $f_{\alpha}$ est de classe $\mc{C}^k$ sur $\mb{R}$, mais pas de classe $\mc{C}^{k+1}$ sur $\mb{R}$. \emph{Indication : la dérivée $k+1$-ième  peut-elle être continue en $0$ ?}

\end{enumerate}

\end{enumerate}










\section{Suites récurrentes $u_{n+1} = f(u_n)$}


\subsection{Exemples de suites}


\exercice

Etudier la suite définie par $u_0 \in \mb{R}$ et $u_{n+1}=u_n^2 +1$.

\emph{Bonne définition, variations, limites\dots}



\exercice

Etudier la suite définie par $u_0 = 1$ et $u_{n+1}=\sqrt{1+u_n}$.

\emph{Bonne définition, variations, limites\dots}




\exercice

Etudier les variations de la suite $(u_n)_{n \ge 0}$ définie par $u_0 \in \mb{R}$ et $\ex^{u_{n}} -1$.

En déduire sa limite en fonction de la valeur de $u_0$.


\exercice[Extraction de racine]

Soit la suite $(u_n)_{n \ge 0}$ définie par $u_0 > 0$ et $u_{n+1} = \frac{1}{2}\left(u_n + \frac{a}{u_n}\right)$. Montrer qu'elle converge vers une limite $l$ que l'on précisera.


\emph{Indication : on pourra d'abord intuiter la valeur de $l$, puis regarder $|u_n - l|$.}


\exercice[Lorsque $f$ n'a pas de point fixe]

Soit $\fonction{f}{\mb{R}}{\mb{R}}{x}{\frac{x + \lfloor x \rfloor +1}{2}}$ et $k \in \mb{Z}$.

On définit la suite $(u_n)_{n \ge 0}$ par $u_0 \in [k, k+1[$ et $\forall n \ge 0$, $u_{n+1}=f(u_n)$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $\forall x$, $f(x) > x$. En déduire que $f$ n'a aucun point fixe.

\item Montrer que $[k,k+1[$ est stable par $f$.

\item Déduire de ce qui précède que $(u_n)_{n \ge 0}$ est convergente. Est-ce une contradiction avec la question 1 ? Pourquoi ?

\end{enumerate}





\subsection{Théorèmes généraux}

\exercice[Fonctions contractantes et cie]



\exercice[Point fixe dans un segment (compact)]

Soit $I$ un segment de $\mb{R}$ et $f : I \rightarrow I$ une fonction continue.

\begin{enumerate}

\item Montrer que si $f$ possède un point fixe.

\item On suppose dans la suite que $\forall x \neq y \in I$ on a $|f(x) - f(y)| < |x-y|$. Montrer que le point fixe est unique.

\item Soit $u_0 \in I$ quelconque, on considère $(u_n)_{n \ge 0}$ définie par $u_{n+1} = f(u_n)$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $(|\alpha - u_n|)_{n \ge 0}$ admet une limite notée $l$.

\item Pourquoi peut-on extraire une sous-suite convergente $(u_{\varphi(n)})_{n \ge 0}$ de $(u_n)_{n \ge 0}$ ? On note $x$ sa limite.

\item Montrer que  $|\alpha - f(u_{\varphi(n)})|  \rightarrow l$ et $|\alpha - f(u_{\varphi(n)+1})|  \rightarrow l$.

En déduire que $| \alpha - x| = |\alpha - f(x)| = l$.

\item Conclure que $x = \alpha$. Que dire sur la convergence de $(u_n)_{n \ge 0}$ ?

\end{enumerate}


\item Comment pourrait-on faire si l'on voulait approcher ce point fixe avec un algorithme ?
\end{enumerate}



\section{Analyse asymptotique}



\subsection{Calcul de limites}

\exercice[Calculs de limites]

\begin{enumerate}

\item Déterminer $\displaystyle \lim_{n \rightarrow + \infty} (3 \sqrt[n]{2} - 2 \sqrt[n]{3})^n$.

\item Déterminer $\displaystyle \lim_{n \rightarrow + \infty} \left(n \sin\frac{1}{n}\right)^{n^2}$.

\item Déterminer $\displaystyle \lim_{n \rightarrow + \infty} n^2\left(\sqrt[n]{n+1} - \sqrt[n]{n}\right)$.

\end{enumerate}


\exercice

Déterminer $\displaystyle \lim_{x \rightarrow 0} \left( \frac{a^x + b^x}{2}\right)^{1/x}$.

\exercice

Donner le développement limité en $0$ de $\arcsin(x)$ (à tout ordre).

En déduire la valeur de $\displaystyle \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x - \arcsin(x)}{x^3}$.


\subsection{Equivalents et développements asymptotiques}



\exercice

Donner un développement limité en $0$ de $\ln(\frac{1+x}{1-x})$ (à tout ordre).


\exercice[Itération du sinus]

Soit $u_0 \in [0, \frac{\pi}{2}]$, on pose pour $n \ge 0$, $u_{n+1} = \sin(u_n)$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $(u_n)_{n \ge 0}$ est décroissante et converge vers une limite que l'on précisera.

\item Montrer que $u_{n+1} - u_n \sim - \frac{(u_n)^3}{6}$.
\end{enumerate}


\exercice[$\zeta(2)$, vitesse de convergence.]

Pour $n \ge 1$ soit $u_n = \sum_{k=1}^n \frac{1}{k^2}$.

\begin{enumerate}

\item \begin{enumerate}

\item Justifier que $\displaystyle \int_{k}^{k+1} \frac{1}{t^2} \di t \le \frac{1}{k^2} \le \displaystyle \int_{k-1}^{k}  \frac{1}{t^2} \di t$ pour $k \ge 2$.

\item En déduire que $(u_n)_{n \ge 1}$ est convergente vers une limite $\ell$.
\end{enumerate}

\item Montrer que $\displaystyle \ell - u_n = \lim_{N \rightarrow + \infty} \sum_{k=n+1}^N \frac{1}{k^2}$.

\item Utiliser 1.a. pour montrer que $\ell - u_n\sim \frac{1}{n}$. Conclure que $u_n = \ell + \frac{1}{n} + \mathsf{o}\left(\frac{1}{n} \right)$.

\end{enumerate}

\exercice[Suite implicite $x_n = c / \tan(x_n)$]

Soit $f(x) = x \sin(x) - c \cos(x)$, on s'intéresse aux zéros de $f$.

\begin{enumerate}

\item \begin{enumerate}

\item Montrer que l'équation $f(x) = 0$ admet une unique solution $x_n$ sur $]n \pi, n \pi + \frac{\pi}{2}[$.

\emph{On ne cherchera pas à la calculer ! Tout l'intérêt est là !}

\item Peut-il y avoir des solutions dans les intervalles $[n \pi + \frac{\pi}{2}, n \pi]$ ?

\emph{On regardera le signe de $\sin$ et $\cos$ pour se convaincre que non.}

\end{enumerate}

\item Donner un équivalent de $x_n$.

\item On note $u_n = x_n - n \pi$.

\begin{enumerate}

\item Exprimer $f(x_n)$ en fonction de $u_n$ et simplifier l'expression.

\item En déduire que $\displaystyle u_n = \arctan\left(\frac{c}{n\pi + u_n}\right)$.

\item Donner un équivalent de $u_n$ et conclure que $\displaystyle x_n = n \pi + \frac{c}{n \pi} + \mathsf{o}(\frac{c}{n \pi})$.

\end{enumerate}

\end{enumerate}


\exercice[Nombre de diviseurs d'un entier]

{\setlength{\parindent}{0cm}
\textbf{Partie 1 : Série harmonique}}

\begin{enumerate}

\item Justifier que $\displaystyle \int_{k}^{k+1} \frac{1}{t} \di t \le \frac{1}{k} \le \displaystyle \int_{k-1}^{k}  \frac{1}{t} \di t$ pour $k \ge 0$.

\item En déduire que $\displaystyle \sum_{k=1}^n \frac{1}{k} \sim \ln(n)$.

\end{enumerate}

{\setlength{\parindent}{0cm}
\textbf{Partie 2 : Nombre de diviseurs}}

Soit $\di(k)$ le nombre de diviseurs positifs de l'entier $k \ge 1$. On s'intéresse à $\alpha_n$ le nombre moyen de diviseurs des entiers compris entre $1$ et $n$, soit $ \alpha_n  = \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \di(k) $.

\begin{enumerate}

\item \begin{enumerate} \item Justifier que $n \alpha_n = |A_n|$ où $A_n := \{(d,k)~|~d \text{ divisant } k \text{ et } k \le n \text{ et } d \le n\}$.

\item Montrer que $\displaystyle A_n = \biguplus_{d=1}^n B_d^n$ où $B_d^n = \{k \text{ tel que } k \le n \text{ et } d | k\}$.

\item Montrer que $B_d^n = \left\{d, 2d, \dots, \lfloor \frac{n}{d} \rfloor d \right\}$. Conclure que $n \alpha_n = \sum_{d =1}^n \lfloor \frac{n}{d}\rfloor$.

\end{enumerate}

\item Utiliser 1.c. pour déduire que $\alpha_n \sim \ln(n)$.

\emph{On encadrera la partie entière et on utilisera le résultat de la première partie}

\end{enumerate}





\subsection{Analyse asymptotique}

\exercice[Une petite intégrale]
Trouver un équivalent quand $n \to +\infty$
de l'intégrale suivante

\begin{equation*}
    I_n = \int_{n^2}^{n^3} \frac{dt}{1 + t^2} 
\end{equation*}

\exercice[Développement limité d'une somme]
On définit la suite $(u_n)$ comme suit~:
\begin{equation*}
    u_n = \sum_{k = 1}^n \sin \frac{k}{n^2}
\end{equation*}

\begin{compactenum}[(i)]
\item Montrer qu'il existe un $C > 0$ tel que 
    \begin{equation*}
        \sup_{x \in [0,1]} \left| 
            \frac{\sin x - x + \frac{x^3}{6}}{x^5}
        \right| \leq C
    \end{equation*}

\item En déduire un développement limité de $u_n$
    jusqu'au terme $1/n^2$
\end{compactenum}

\exercice[Suite des racines d'une famille de polynômes] 

Soit $(u_n)$ une suite de réels qui vérifie
$u_n^5 + n u_n - 1 = 0$.

\begin{compactenum}[(i)]
\item Montrer que $u_n$ est uniquement déterminé
    par l'équation qu'il vérifie
\item Montrer que $u_n$ converge vers une limite finie
\item En déduire un équivalent de $u_n$
    \indication{Quelle est la limite de $u_n^5$ ? }
\item Trouver un développement asymptotique 
    de $n u_n$ en $1/n^5$
\item En déduire un développement de $u_n$ contenant 
    deux termes
\end{compactenum}

\exercice[Racines itérées]

Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_1 = 1$
et $u_{n+1} = \sqrt{ (n+1) + u_n }$.

\begin{compactenum}[(i)]
\item Montrer que $u_n \sim \sqrt{n}$
    \indication{$\sqrt{n} \leq u_n \leq 2 \sqrt{n}$}
\item Calculer le terme suivant du développement 
    asymptotique de $u_n$
    \indication{Ré-injecter l'équivalent dans 
    la définition par récurrence}
\item Peut-on calculer le troisème terme de la même 
    manière ?
\end{compactenum}


\exercice[Développement asymptotique d'une suite récurrente]
\begin{center}
    \fbox{\begin{minipage}{0.9\linewidth}
            \textbf{Prérequis} \emph{Théorème de Césaro}
            Soit $u_n$ une suite qui converge 
            vers une limite $l$. Alors la $M_n$
            définie ci-après converge aussi vers $l$

            \begin{equation*}
                M_n = \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n u_k
            \end{equation*}
    \end{minipage}}
\end{center}

Soit $c > 0$ et $f : [0,c] \to [0,c]$ une fonction 
dont le développement limité en zéro est 

\begin{equation*}
    f(x) = x - a x^\alpha + o (x^\alpha)
\end{equation*}

Où $\alpha > 1$ et $a > 0$.
\begin{compactenum}[(i)]
\item Montrer que pour $u_0$ suffisament proche de zéro,
    la suite définie par $u_{n+1} = f(u_n)$ converge 
    vers zéro

\item Déterminer alors un équivalent de $u_n$
\item Trouver un $\beta$ réel tel que 
    $u_{n+1}^\beta - u_n^\beta$ possède une 
    limite finie non nulle

\item Utiliser le théorème de Césaro pour trouver 
    un équivalent de $u_n$ en $+\infty$

\item Traiter l'exemple de $u_{n+1} = \sin u_n$
\item \emph{(Bonus)} Comment trouver le terme suivant 
    du développement de $u_n$ ?
\end{compactenum}

\exercice[Puissances entières]

Soit $f : \mb{R}_+^* \to \mb{R}$ une fonction 
$\mathcal{C}^\infty$. On note $\Delta f (x) = f(x+1) - f(x)$.

\begin{compactenum}[(i)]
\item Montrer que pour tout $x > 0$ et pour tout $n \in \mb{N}^*$
    il existe un $\theta \in ]0,1[$ tel que $\Delta^n f(x) = f^{(n)} (x +
    n\theta)$.

    \indication{Poser $g = \Delta^n f$ et utiliser le TAF}

\item Calculer la dérivée $n$-ème de $f : x \mapsto x^c$
\item Montrer que si $c$ n'est pas entier et $n \geq c$, alors $\Delta^n f(k) \to 0$
    quand $k \to +\infty$.
\item Conclure 
\item Quid de la réciproque ?

\end{compactenum}
























\section{Structures algébriques}

\subsection{Arithmétique}

\subsubsection{Congruences et Bezout}

\exercice[Pour vérifier s'ils ont fait option maths]

Soit $n \in \mb{N}$, montrer que $5$ divise $2^{3n+5} + 3^{n+1}$.

\exercice[Le Grand Classique]

On pose $A = (4444)^{4444}$. On note $S(x)$ la somme des chiffres 
de $x$ en base $10$. On pose $B = S(A)$, $C = S(B)$, $D = S(C)$.

\begin{enumerate}
    \item Montrer que $S(x) \equiv x [9]$
    \item En déduire $A \equiv B \equiv C \equiv D [9]$
    \item Réduire $4444$ modulo $9$
    \item En déduire la valeur de $D$ modulo $9$
    \item Montrer que $D \leq 14$, en déduire la valeur de $D$
\end{enumerate}


\exercice[Une unicité des coefficients de Bezout]

 Soient $a \ge 1$ et $ b \ge 2$ deux entiers premiers entre eux. Montrer qu'il existe un unique couple d'entiers $0 \le u_0 < b$ et $0 \le v_0 < a$ tel que $au_0 - b v_0 = 1$.
 
\exercice[Carrés parfaits]

Soit $n \in \mb{N}$. Montrer que $\sqrt{n} \in \mb{Q} \iff \exists m \in \mb{N}, n = m^2$.




\exercice[Un théorème de Liouville]

Soit $p$ un entier, on veut résoudre en $m \in \mb{N}^*$ l'équation suivante : $(p-1)! +1 = p^m$.

\begin{enumerate}

\item Traiter les cas $p = 1,2,3,4,5$.

\item Désormais $p > 5$ et on suppose qu'il existe $m$ tel que $(p-1)! +1 = p^m$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $(p-1)^2 | (p-1) !$.

\emph{Indication : montrer d'abord que $p$ est impair, et donc que $\frac{p-1}{2}$ est entier.}

\item En utilisant une identité bien choisie, montrer que $(p-1) | 1+ p + \dots + p^{m-1}$.

\item En déduire que $(p-1) | m$, puis que $m \ge p-1$.

\item Montrer qu'alors $p^m > (p-1)! +1$. Etait-ce possible ?

\end{enumerate}

\end{enumerate}

\subsubsection{Des nombres célèbres}


\exercice[Nombres de Mersenne]

\begin{enumerate}

\item 

\begin{enumerate}

\item Montrer que si $\alpha \ge 2$ entier et $m \in \mb{N}$, $\alpha-1 | \alpha^m -1 $.

\item Si $\alpha^m -1$ est premier, montrer que $\alpha = 2$. En déduire qu'alors $m$ est premier.

\end{enumerate}

\item Calculer $2^{11} [23]$. La réciproque de la question précédente est-elle vraie ?

\item On définit la suite $M_n := 2^n -1$ pour $n \ge 0$.

\begin{enumerate}


\item Montrer que $M_{m+n} = 2^n M_{m} + M_n$. En déduire que $M_{m+n} \wedge M_n = M_{m} \wedge M_n$, puis que $M_m \wedge M_n = M_n \wedge M_r $ où $r$ reste de la division euclidienne de $m$ par $n$.

\item Conclure que $M_m \wedge M_n = M_{n \wedge m}$. \emph{On pensera à l'algorithme d'Euclide.}
\end{enumerate}

\end{enumerate}


\exercice[Nombres de Fibonacci]

On définit la suite $(F_n)_{n \ge 0}$ par $F_0 = 0 $, $F_1 =1$ et $F_{n+2} = F_{n+1} + F_n$.

\begin{enumerate}

    \item \emph{(Optionnel)} \begin{enumerate}\item Montrer que $\forall n \ge 1$, $F_{n+1} F_{n-1} - (F_n)^2 = (-1)^n$.

        \item En déduire $F_n \wedge F_{n+1} = 1$. \emph{(Soit en utilisant la
                question précédente, soit en procédant directement 
                par récurrence car $F_{n+1} = F_n + F_{n-1}$ ... division
                euclidienne...)}
\end{enumerate}

\item \begin{enumerate}

\item Montrer que $\forall n \ge 0$, $\forall m \ge 1$, $F_{m+n} = F_m F_{n+1} + F_{m-1} F_n$.

\item En déduire que $F_n \wedge F_{m+n} = F_n \wedge F_m$, puis $F_n \wedge F_{m} = F_n \wedge F_r$ où $r$ est le reste de la division euclidienne de $m$ par $n$.

\item Conclure que $F_n \wedge F_{m} = F_{m \wedge n}$. \emph{On pensera à l'algorithme d'Euclide.}

\end{enumerate}

\end{enumerate}




\exercice[Nombres de Fermat]

\begin{enumerate}

\item \begin{enumerate}

\item Montrer que si $\alpha \ge 2$ entier, et $m$ est impair alors $\alpha +1 | \alpha^m +1$

\emph{Indication : remarquer que $\alpha^m +1 = \alpha^m - (-1)^m$.}

\item Montrer que si $m$ a un facteur impair, alors $2^m+1$ n'est pas un nombre premier. Comment s'écrivent  les entiers $m$ sans facteurs impairs ?

\end{enumerate}

\item Pour $n \ge 0$, on appelle $n$-ième nombre de Fermat noté $F_n$ l'entier $2^{2^n}+1$.

\begin{enumerate}

\item Calculer $F_0$, $F_1$, $F_2$, $F_3$ et justifier qu'ils sont premiers.

\emph{Remarque : $F_4$ aussi est premier, mais pas $F_5 = 641 \times 6700417$.}

\item Montrer que pour $n < m$, $F_n$ et $F_m$ sont premiers entre eux.

\emph{Indication : écrire $m = n+k$ puis faire apparaître $F_n$ dans $F_{n+k} = F_m$.}

\item En déduire qu'il existe une infinité de nombres premiers.

\end{enumerate}



\end{enumerate}



\subsubsection{Nombres premiers, caractérisations, répartition}


\exercice[Une infinité de nombres premiers]

\begin{enumerate}

\item Soit $n \in \mb{N}$. Montrer que les $ k n! +1$ pour $0 \le k \le n+1$ sont 2 à 2 premiers entre eux.

\item En déduire qu'il existe une infinité de nombres premiers.

\end{enumerate}

\exercice

Montrer qu'il existe une infinité de nombres premiers si et seulement s'il existe une infinité de nombres premiers entre eux.

\exercice[Des trous dans les nombres premiers]

Justifier l'existence de $1 000$ nombres consécutifs 
qui ne sont pas premiers.

\emph{Indication: $x_k = (1001)! + k$}




\exercice[Un exemple de progression arithmétique]

Montrons qu'il existe une infinité de nombres premiers congrus à $-1[6]$. On suppose par l'absurde qu'il en existe un plus grand $N$ et on pose $M = -1 + 6 N!$

\begin{enumerate}

\item Montrer que $2 \not | M$ et $3 \not | M$.

\item Soit $p$ un facteur premier de $M$. Montrer que $p \equiv 1[6]$.

 \emph{On raisonnera par disjonction de cas sur la valeur de la congruence.}


\item En déduire une contradiction.

\end{enumerate}



\exercice[Théorème de Wilson sans expliciter $\mb{F}_p$]

On souhaite montrer que $p \ge 2$ est premier si et seulement si $(p-1)! \equiv -1 [p]$ $(*)$.

\begin{enumerate}

\item On suppose que $p$ vérifie $(*)$. Considérons $0 < a <p$ tel que $a | p$. Montrer que $a =1$. 

\emph{Indication : montrer que $a | 1$}. Conclure quant à une implication du théorème.

\item Vérifier explicitement $(*)$ lorsque $p = 2,3,5$.

\item On suppose dans la suite $p$ premier $> 3$ et on note $A = \{2 \dots p-2\}$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que pour $i \in A$, il existe un unique entier $f(i) \in A$ tel que $if(i) \equiv 1 [p]$. \emph{Indication : remarquer que $i$ et $p$ sont premiers entre eux.}

\item Montrer que $f(f(i)) =i$ et $f(i) \neq i$.

En regroupant les termes 2 par 2, en déduire que $\prod_{i \in A} i \equiv 1 [p]$.

\item Conclure.

\end{enumerate}

\end{enumerate}


\exercice[Définition de $\phi(n)$]

Soit $n \in \mb{N}^*$. On note $\phi(n)$ le nombre 
d'éléments inversibles dans $Z/nZ$.

\begin{enumerate}
    \item Calculer $\phi(p)$ quand $p$ est premier 
    \item Calculer $\phi(p^\alpha)$ 
    \item Montrer que $\phi(mn) = \phi (m) \phi (n)$ quand 
        $m \wedge n = 1$
        en utilisant l'isomorphisme du théorème chinois 
    \item En déduire une expression de $\phi(n)$ à partir de la 
        décomposition de $n$ en facteurs premiers
\end{enumerate}

\exercice[Estimation de $\phi(n)$]

On pose $\phi(n) = n \times (1 - 1/p_1) \dots (1 - 1 / p_r)$
où $p_1, \dots, p_r$ sont les facteurs premiers de $n$.

\begin{enumerate}
    \item Montrer que $2 \phi(n) \geq n$
    \item Montrer que $n \geq r \ln 2$
    \item En déduire une minoration de $\phi(n)$
\end{enumerate}



\exercice[Répartition des nombres premiers]

On note $v_p(n)$ l'exposant de $p$ dans la décomposition de $n$ 
en facteurs premiers. On note $\pi(x)$ le nombre de nombres premiers 
inférieurs à $x$.

\begin{enumerate}
    \item Montrer l'égalité suivante
        \begin{equation*}
            v_p (n!) = \sum_{k = 1}^{+\infty} \left\lfloor \frac{n}{p^k} \right\rfloor
        \end{equation*}

    \item Montrer que $v_p (a b) = v_p (a) + v_p (b)$. En déduire que $v_p (a^2)
        = 2 v_p (a)$. Montrer un résultat similaire pour la division.

    \item Montrer que ${ 2n \choose n }$ divise le produit suivant~:

            \begin{equation*}
                \prod_{p \in \mb{P}, p \leq 2n} p^{ \lfloor \frac{\ln 2n}{\ln p}
                \rfloor}
            \end{equation*}

            \emph{Indication: utiliser les questions précédentes sur le coefficient
            binomial pour déterminer ses diviseurs premiers.}

    \item Montrer que ${ 2n \choose n } \leq (2n)^{\pi (2n)}$


    \item Montrer que quand $x \to +\infty$
        \begin{equation*}
            \frac{x}{\ln x} = O (\pi (x)) 
        \end{equation*}
\end{enumerate}


\subsection{Loi de composition interne}

\exercice[Existence d'un idempotent]

Soit $(E, \times)$ un magma associatif fini et $a \in E$.

\begin{enumerate}

\item Pourquoi l'expression $a^k := a \times a \times \cdots \times a$ a-t-elle un sens ?

\item \begin{enumerate} \item Montrer qu'il existe $n \ge 0 $ et $m > 0$ tel que $a^{2^n} = a^{2^{n+m}}$.

\item Soit $b := a^{2^{n}}$. Montrer que $b^{2^{m}} = b$. 

\item En déduire que $s := b^{2^{m}-1}$ vérifie $s^2 = s$. On dit alors que $s$ est idempotent.

\end{enumerate}

\item \begin{enumerate}

\item Ce résultat reste-t-il vrai si on retire l'hypothèse de finitude ?

\item Dans un groupe fini, a-t-on toujours un idempotent distinct du neutre ?

\end{enumerate}

\end{enumerate}

\subsection{Groupes}

\subsubsection{Propriétés algébriques}

\exercice[Cyclicité et produit]

Soient $H$ et $K$ deux groupes.

\begin{enumerate}
    \item Si $h$ est un élément d'ordre $p$ dans $H$
        et $k$ est un élément d'ordre $q$ dans $K$, montrer 
        que $(h,k)$ est un élément d'ordre $\operatorname{ppcm} (p,q)$
        dans $H \times K$

    \item On suppose $H$ et $K$ cycliques, montrer que 
        $H \times K$ est cyclique si et seulement si les cardinaux 
        de $H$ et $K$ sont premiers entre eux.
\end{enumerate}


\subsubsection{Exemples alimentaires}

\exercice[Groupe opposé]

Soit $(G, \times, 1)$ un groupe d'ensemble sous-jacent $X$. On définit son groupe opposé $(G, *, 1)$ où $*$ est définie par $x*y = y \times x$.


\begin{enumerate}

\item  Montrer que l'opposé est un groupe.

\item Soit $\fonction{\phi}{(G, \times, 1)}{(G, *, 1)}{x}{x}$. Est-ce un morphisme de groupes ?

\item Dans le cas où $G$ est abélien, montrer que $G$ et son opposé sont isomorphes.
\end{enumerate}

\exercice[Groupe des automorphismes]


Soit $G$ un groupe. Montrer que l'ensemble de ses automorphismes (les morphismes bijectifs de $G$ dans $G$) muni de la composition forme lui-même un groupe.


\exercice[Groupes dont l'ensemble des sous-groupes est fini]

\begin{enumerate}

\item Soit $G$ un groupe fini. Montrer qu'il ne possède qu'un nombre fini de sous-groupes.

\item Soit $G$ un groupe n'ayant qu'un nombre fini de sous-groupes.

\begin{enumerate}

\item Soit $x \in G$. 
    Que dire de l'ensemble suivant ?

    \begin{equation*}
        E = \left\{ \langle x^k \rangle ~|~ k \in \mb{N}^*  \right\}
    \end{equation*}

\item En déduire que $\langle x \rangle$ est un sous groupe fini

\end{enumerate}

\item En déduire que $G$ est fini.

\end{enumerate}


\exercice[Une loi analytique]

Soit $G = (]-1,1[, *, 0)$ où $x*y = \frac{x+y}{1+xy}$. Montrer que $G$ est un groupe. Est-il commutatif ?

\exercice[Sous-groupes de $\mb{R}$]

\begin{enumerate}

\item Donner un exemple de sous-groupe de $(\mb{R}, +, 0)$ dense dans $\mb{R}$ et distinct de $\mb{Q}$.

\item Soit $G$ un sous-groupe non trivial de $(\mb{R}, +, 0)$ et $a = \inf G \cap \mb{R}^*_+$. On suppose dans cette question que $a > 0$.

\begin{enumerate}

\item Si $a \in G$, montrer que $G = a \mb{Z}$.

\emph{On montrera d'abord $a\mb{Z} \subseteq G$, puis dans un second temps $G \subseteq a \mb{Z}$ par l'absurde.}

\item On va montrer que $a \in \mb{G}$ nécessairement. Supposons le contraire. Montrer qu'il existe $x \in \mb{G}$ tel que $a< x \le 2a$. Conclure à une contradiction.

\end{enumerate}

\item On suppose maintenant que $a = 0$. Montrer que $G$ est dense dans $\mb{R}$.

\emph{Indication : faire des petits pas.}

\item Montrer que $ \exp : (\mb{R}, +, 0) \rightarrow (]0, + \infty[, \times, 1)$ est un isomorphisme de groupes.

Quelle est l'image de $a \mb{Z}$ ?

\end{enumerate}

\exercice[Groupe quasi-cyclique]

Soit $p$ un nombre premier, on note 

\begin{equation*}
    G_p = \left\{ z \in \mb{C} ~|~ \exists k \in \mb{N}, z^{p^k} = 1 \right\}
\end{equation*}

\begin{enumerate}
    \item Montrer que $G_p$ est un sous groupe de $(\mb{U}, \times)$
    \item Soit $H \subsetneq G_p$ un sous groupe strict
        \begin{enumerate}
            \item Montrer l'égalité suivante
                \begin{equation*}
                    G_p = \bigcup_{k \in \mb{N}} \mb{U}_{p^k} 
                \end{equation*}
            \item Montrer qu'il existe un $k \in \mb{N}$ tel 
                que $\mb{U}_{p^k} \subseteq H$ et $\mb{U}_{p^{k+1}} \not
                \subseteq H$.
            \item Montrer que $H = \mb{U}_{p^k}$
        \end{enumerate}
    \item Déduire de la question précédente que tout sous groupe propre 
        de $G_p$ est cyclique, et qu'aucun n'est maximal pour l'inclusion.

    \item Montrer que $G_p$ n'est pas engendré par un nombre fini d'éléments
    \item Est-ce que $G_p$ est dense dans $\mb{U}$ ?
\end{enumerate}


\subsubsection{Morphismes}

\exercice[Introduction au produit interne]

Soit $G$ un groupe fini, $H,K$ deux sous groupes de $G$. 
On note $HK = \{ h k ~|~ h \in H, k \in K \}$.

\begin{enumerate}
    \item Montrer l'égalité suivante 
\begin{equation*}
    \card HK \times \card H \cap K = \card H \times \card K
\end{equation*}
    \item En déduire une condition nécessaire pour 
        que $G \simeq H \times K$
    \item Cette condition est-elle suffisante ?
\end{enumerate}

\exercice[Morphismes de $\mb{Q}$ dans $\mb{Z}$]

Trouver tous les morphismes de groupes de $(\mb{Q}, +, 0)$ dans $(\mb{Z}, +, 0)$.

\emph{Indication : commencer par regarder l'image.}

\exercice[Propriété universelle du produit de groupes]

\begin{enumerate}

\item Soient $(G_1, \top, e_2)$ et $(G_2, \bot, e_2)$ deux groupes. On définit leur produit $(G_1 \times G_2, *, (e_1,e_2))$ où $(x_1,x_2)*(y_1,y_2) = (x_1 \top y_1, x_2 \bot y_2)$. Montrer que $G_1 \times G_2$ est un groupe.

\item On pose $\fonction{\pi_1}{G_1\times G_2}{G_1}{(x_1,x_2)}{x_1}$ et $\fonction{\pi_{2}}{G_1\times G_2}{G_2}{(x_1,x_2)}{x_2}$.

Montrer que $\pi_1$ et $\pi_2$ sont un morphismes de groupes surjectif.

\item Soit $(H, \bullet, 1)$ un groupe et $f_1 : H \rightarrow G$ et $f_2 : H \rightarrow G$ deux morphismes de groupes. Montrer qu'il existe un unique morphisme de groupes $h : X \rightarrow G_1\times G_2$ telle que $\pi_1 \circ h = f_1$ et $\pi_2 \circ h = f_2$.  \emph{On pourra raisonner par analyse-synthèse.}

\item Faire un dessin de la construction. On représentera les morphismes $\pi_1, \pi_1, f_1, f_2$ et $h$ par des flèches entre les groupes $G_1, G_2, G_1 \times G_2$ et $H$.

\end{enumerate}


\exercice[Sous groupes de $\mb{Z}/n\mb{Z}$]

\begin{enumerate}
    \item Rappeler la classification des sous-groupes de $\mb{Z}$ 
    \item On note $\pi : \mb{Z} \to \mb{Z}/n\mb{Z}$ la projection 
        canonique qui à $k \in \mb{Z}$ associe $k \mod n$. Montrer 
        que $\pi$ est un morphisme de groupes surjectif
    \item Soit $H$ un sous groupe de $\mb{Z}$, que dire de $\pi(H)$ ?
    \item Soit $K$ un sous groupe de $\mb{Z}/n\mb{Z}$, que dire 
        de $\pi^{-1}(H)$ ?
    \item Conclure sur la forme des sous groupes de $\mb{Z}/n\mb{Z}$
    \item En déduire le nombre de sous-groupes de $\mb{Z}/n\mb{Z}$.
\end{enumerate}

\exercice[Signature]

Soit $n \geq 2$, déterminer les morphismes de groupes de $(\mf{S}_n,\circ)$ vers
$(\mb{C}^*,\times)$

\subsection{Anneaux}

\exercice[Nombres dyadiques]

Soit $A = \left\{ m 2^{-n} ~|~ m \in \mb{Z}, n \in \mb{N} \right\}$.
\begin{enumerate}
    \item Montrer que $A$ est un sous anneau de $(\mb{Q}, +, \times)$.
    \item Quels sont les éléments inversibles de $A$ ?
        \begin{center}
            \rule{5em}{2pt}
            À donner si le candidat est bon 
            \rule{5em}{2pt}
        \end{center}
    \item Comparer l'idéal engendré par $m 2^{-n}$ et $m$ 
    \item En déduire la forme des idéaux de $A$
\end{enumerate}

\subsection{Corps}

\exercice[Sous-corps premier]

Quel est le plus petit sous-corps (pour l'inclusion) de $\mb{R}$ ? de $\mb{Q}$ ?

\exercice[Extension de corps]

Montrer que $\mb{Q}[\sqrt{2}] = \{ a + b\sqrt{2} ~|~ (a,b) \in \mb{Q} \}$
est un corps.








\section{Espaces vectoriels}

\subsection{Espaces vectoriels}

\subsubsection{Exemples}


\exercice[Suites (ultimement) périodiques]

On considère $\mb{R}^{\mb{N}}$ l'espace vectoriel des suites réelles. 
\begin{enumerate}

\item Une suite $(u_n)_{n \ge 0}$ est dite \emph{périodique} s'il existe $T \in \mb{N}^*$ tel que $\forall n \in \mb{N}$, $u_{n} = u_{n+T}$. Montrer que l'ensemble des suites périodiques est un sous-espace vectoriel de $\mb{R}^{\mb{N}}$.

\item Une suite $(u_n)_{n \ge 0}$ est dite \emph{ultimement périodique} s'il existe $k \ge 0$ tel que la suite $(u_n)_{n \ge k}$ soit périodique. Montrer que l'ensemble des suites ultimement périodiques est un sous-espace vectoriel de $\mb{R}^{\mb{N}}$.

\end{enumerate}

\exercice[$\mb{Q}$-espace vectoriel]

Montrer que $E = \{a + b \sqrt{2}\}$ est un $\mb{Q}$-espace vectoriel. En donner une base.

\exercice[Espaces vectoriels sur les corps finis]

\begin{enumerate}

\item \begin{enumerate} \item Montrer qu'il existe un corps, noté $\mb{F}_2$, de cardinal $2$. \emph{Indication : on pourra noter ses éléments $0$ et $1$, puis expliciter les tables d'addition et de produit dans $\mb{F}_2$.}

\item On se place sur l'espace vectoriel $F := (\mb{F}_2)^2$. Combien a-t-il d'éléments ? Expliciter ses sous-espaces vectoriels stricts et montrer que leur union est $F$ tout entier. \emph{Indication : on pourra dessiner un carré pour mieux réfléchir.}

\end{enumerate}


\item Soit $\mb{K}$ un corps (de cardinal) fini et $E$ un $\mb{K}$-espace vectoriel de dimension finie $n \ge 1$. Montrer que $E$ est fini et exprimer $|E|$ en fonction de $|\mb{K}|$ et $n$.


\end{enumerate}



\subsubsection{Engendrement, liberté, bases}

\exercice[Espaces engendrés]

Soit $E$ un espace vectoriel et $A,B \subseteq E$. Montrer que $\text{Vect}(A \cap B) \subseteq \text{Vect}(A) \cap \text{Vect}(B)$. A-t-on la réciproque ?


\exercice[Base de polynômes]

Soit $(P_i)_{1 \le i \le n}$ une famille de polynômes de $\mb{R}_n[X]$ telle que pour tout $1 \le i \le n$, $0$ est racine d'ordre exactement $i$ dans $P_i$. Montrer que $(P_i)_{1 \le i \le n}$ est une base de $\mb{R}_n[X]$.


\subsubsection{Supplémentaires}


\exercice

Soit $E$ un $\mb{K}$-espace vectoriel et $A,B$ et $C$ des sous-espaces. On suppose que $A$ et $B$ sont supplémentaires dans $E$ et que $A \subseteq C$. Montrer que $C = A \oplus (B \cap C)$.





\exercice[Supplémentaires dans les fonctions continues]

\begin{enumerate}

\item Montrer que l'ensemble $F := \mc{C}([-1,1], \mb{R})$ est un $\mb{R}$-espace vectoriel.

\item Dans chacun des cas suivants, montrer que $H$ est un sous-espace vectoriel de $F$ et en donner un supplémentaire.

\begin{enumerate}

\item $H = \{f \in F~|~f(-1) = f(1)\}$.

\item $H = \{ f \in F~|~\int_{-1}^1 f(t) \di t = 0\}$.

\item $H = \{ f \in F~|~\forall x \in [-1,1], f(x) = f(-x)\}$.


\end{enumerate}


\end{enumerate}





\subsubsection{Propriétés universelles}

\exercice[Propriété universelle du quotient]

Soit $E = F \oplus G$ un espace vectoriel et $p$ la projection sur $G$ parallèlement à $F$. Soit $E'$ un autre espace et $f : E \rightarrow E'$ tel que $F \subseteq \text{Ker}(f)$.

\begin{enumerate}

\item Montrer qu'il existe une unique application linéaire $\widetilde{f} : G \rightarrow E'$ telle que $\widetilde{f} \circ p = f$.

\item Montrer que $\widetilde{f}$ est injective si et seulement si $\text{Ker}(f) = F$.

\item Quand est-elle surjective ? 

\end{enumerate}




\exercice[Propriété universelle du produit]

\begin{enumerate}

\item Soient $E$ et $F$ deux $\mb{K}$-espaces vectoriels.

On pose $\fonction{\pi_E}{E\times F}{E}{(a,b)}{a}$ et $\fonction{\pi_F}{E\times F}{F}{(a,b)}{b}$.

Montrer que $\pi_E$ et $\pi_F$ sont linéaires et surjectives. Quand a-t-on injectivité de $\pi_E$ ?

\item Soit $G$ un autre $\mb{K}$-espace vectoriel et deux applications linéaires $g_E : G \rightarrow E$ et $g_F : G \rightarrow F$. Montrer qu'il existe une unique application linéaire $h : G \rightarrow E \times F$ telle que $\pi_E \circ h = g_E$ et $\pi_F \circ h = g_F$.  \emph{On pourra raisonner par analyse-synthèse.}

\item Faire un dessin de la construction. On représentera les fonctions $\pi_A, \pi_B, f_A, f_B$ et $h$ par des flèches entre les ensembles $A, B, A \times B$ et $C$.
\end{enumerate}


\exercice[Propriété universelle du coproduit]

\begin{enumerate}

\item Soient $E$ et $F$ deux $\mb{K}$-espaces vectoriels.

On pose $\fonction{\iota_E}{E}{E\times F}{a}{(a, 0_F)}$ et $\fonction{\iota_F}{F}{E\times F}{b}{(0_E, b)}$.

Montrer que $\iota_E$ et $\iota_F$ sont linéaires et injectives. Quand a-t-on surjectivité de $\iota_E$ ?

\item Soit $G$ un autre $\mb{K}$-espace vectoriel et deux applications linéaires $g_E : E \rightarrow G$ et $g_F : F \rightarrow G$. Montrer qu'il existe une unique application linéaire $h : E \times F \rightarrow G$ telle que $h \circ \iota_E = g_E$ et $h \circ \iota_F= g_F$.  \emph{On pourra raisonner par analyse-synthèse.}

\end{enumerate}



\subsection{Applications linéaires}


\exercice[Caractérisation des homothéties]

Soit $u : E \rightarrow E$ une application linéaire telle que $\forall x \in E$, $\exists \lambda_x \in \mb{K}, u(x) = \lambda_x \cdot x$.

Montrer que $\exists \lambda \in \mb{K}, \forall x \in E, u(x) = \lambda \cdot x$.




\exercice[Deux formes linéaires]

Soient $f,g$ deux formes linéaires non-nulles d'un espace vectoriel $E$. Montrer qu'il existe $x \in E$ tel que $f(x)g(x) \neq 0$.


\subsubsection{Projecteurs, symétries}




\exercice[Permuter les projections]

Soit $E = F \oplus G$ un espace vectoriel et $p$ le projecteur sur $F$ parallèlement à $G$. Exprimer en fonction de $p$ le projecteur sur $G$ parallèlement à $F$.



\exercice[Projecteurs de même noyau]

Soit $E$ un espace vectoriel et $p,q$ deux endomorphismes.

\begin{enumerate}

\item On suppose que $p$ et $q$ sont deux projecteurs de même noyau. Montrer que $p \circ q = p$ et $q \circ p = q$. \emph{On décomposera habilement les éléments.}

\item On suppose que $p \circ q = p$ et $q \circ p = q$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $p$ et $q$ sont des projecteurs.

\item Montrer que $p$ et $q$ ont même noyau.

\end{enumerate}

\end{enumerate}



\exercice[Théorème de Maschke pour les symétries]

Soit $E =  F \oplus G$ un espace vectoriel réel de dimension finie, $H$ un sous-espace vectoriel, et $s$ la symétrie par rapport à $F$ parallèlement à $G$.

\begin{enumerate}

\item On suppose $H \subseteq F$. Montrer que $H$ possède un supplémentaire stable par $s$.

\item On suppose $H \subseteq G$. Même question.

\item On suppose seulement que $H$ est stable par $s$. Montrer que que $H$ possède encore un supplémentaire stable par $s$.

\end{enumerate}


\exercice[Inverse d'un côté]

Soit $E$ un espace vectoriel et $f,g$ deux endomorphismes tels que $f \circ g = \text{id}_{E}$.

\begin{enumerate}

\item On suppose la dimension de $E$ finie. Montrer que $f$ est un isomorphisme.

\item On ne fait plus d'hypothèses sur la dimension de $E$.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $\text{Ker}(g \circ f) = \text{Ker}(f)$, puis $\text{Im}(g \circ f) = \text{Im}(g)$.

\emph{On notera à chaque fois qu'une inclusion est toujours vraie.}

\item Montrer $E = \text{Ker}(f) \oplus \text{Im}(g)$. \emph{On pourra utiliser un projecteur bien choisi.}

\item En considérant la dérivation dans $E = \mb{R}[X]$, donner un exemple où ni $f$ ni $g$ ne sont des applications bijectives.

\end{enumerate}

\end{enumerate}




\subsection{Dimension, dimension finie}

 \exercice[Une définition]

Soit $E$ un $\mb{K}$-espace vectoriel et $e_1 \dots e_n$ une famille libre de $E$. Montrer que $\text{Vect}(e_1, \dots, e_n)$ et $\mb{K}^n$ sont des espaces vectoriels isomorphes. \emph{Donc exhiber une application linéaire bijective.}

\exercice[Gros espaces]

Soient $E$ et $F$ trois sous-espaces d'un espace vectoriel réel de dimension finie $n$.

\begin{enumerate}

\item On suppose que $\dim(E) + \dim(F) > n$. Que dire de $E \cap F$ ?

\item Comment généraliser ce résultat à $k \ge 3$ sous-espaces ?


\end{enumerate}


\exercice[Dimension des fonctions affines par morceaux]

\begin{enumerate}

\item Montrer que les fonctions $f \in \mc{C}([-1,1], \mb{R})$ affines sur $[-1,0]$ et sur $[0,1]$ forment un $\mb{R}$-espace vectoriel de dimension finie dont on donnera une base.

\emph{On pourra faire un dessin.}

\item Soient $a_1 < \dots <a_n$ des réels. Montrer que les fonctions $f \in \mc{C}([a_1,a_n], \mb{R})$ affines sur chaque $[a_i, a_{i+1}]$ forment un $\mb{R}$-espace vectoriel de dimension finie à préciser.

\end{enumerate}


\exercice[Shift]

Soient $E = F \oplus G$ un espace vectoriel et $f_1, \dots, e_n$ une base de $f$. On note pour $a \in G$ le sous-espace $F_a = \text{Vect}(e_1 +a, \dots, e_n + a)$.

\begin{enumerate}

\item Quelle est la dimension de $F_a$ ?

\item Montrer que $F_a \oplus G = E$.

\item Montrer que si $a \neq b \in G$, alors $F_a \neq F_b$.

\end{enumerate}




\exercice[Supplémentaire commun]

Soient $E$ un espace de dimension finie $n$.

\begin{enumerate}

\item Soient $F,G$ deux hyperplans de $E$, montrer qu'ils ont un supplémentaire commun.

\item Plus généralement si $\dim(F) = \dim(G)$, ont-ils un supplémentaire commun ?

\end{enumerate}










\subsection{Déterminants}

\exercice[Déterminant de Vandermonde]

\exercice[Déterminant de Cauchy]

\exercice[Déterminant de Smith]

\exercice[Déterminant circulant]

\subsection{Espaces euclidiens}

\exercice[Déterminant de Gram]

\exercice[Quand la norme passe à l'intégrale]

Soit $E$ un espace euclidien de dimension finie et $f : [a,b] \rightarrow E$ une application continue telle que $\displaystyle \left\lVert\int_a^b f(t) \di t \right\lVert = \int_a^b \lVert f(t)\lVert \di t$.

\begin{enumerate}

\item Que dire si $\left\lVert\int_a^b f(t) \di t \right\lVert = 0$ ?

\item On suppose désormais $\neq 0$. Soit $e_1 = \int_a^b f(t) \di t \Big/  \left\lVert\int_a^b f(t) \di t \right\lVert $. On complète $e_1$ en une base orthonormée $e_1 \dots e_n$ de $E$, et on note $f = \sum_i f_i e_i$.
\begin{enumerate}

\item Montrer que $\int_a^b f(t) \di t = (\int_a^b \lVert f(t) \rVert \di t) e_1$ puis que $\int_a^b f(t) \di t = (\int_a^b \lVert f(t) \rVert \di t) e_1$.

\item Utiliser ce résultat pour obtenir $f_i = 0$ pour $i \ge 2$.

\item Conclure que $f = \lVert f \lVert e_1$.

\end{enumerate}

\item Ce résultat est-il toujours vrai avec une norme quelconque ?

\end{enumerate}

















\subsection{Calcul matriciel abstrait}

\subsubsection{Notions de base}


\exercice

Soient $A, B, C \in \M_n(\mb{K})$ non nulles et telles que $ABC = 0_n$.

Montrer qu'au moins deux matrices parmi $A$, $B$ et $C$ ne sont pas inversibles.

\exercice[De la trace]

Existe-t-il deux matrices $A,B$ de taille $n \ge 1$, telles que $AB - BA = I_n$ ?

\exercice

Déterminer une condition nécessaire et suffisante pour que le produit de 2 matrices symétriques soit encore symétrique.

\exercice

\begin{enumerate}

\item Soit $A = (a_{i,j})_{1 \le i,j \le n} \in \M_n(\mb{R})$ telle que $a_{i,j} = 0$ pour $i \ge j$.

Démontrer que $A$ est nilpotente. \emph{On montrera que les $0$ ``remontent''.}

\item Soit $A \in \M_3(\mb{R})$. En raisonnant par analyse-synthèse, montrer que $A$ peut s'écrire comme somme d'une matrice nilpotente et d'une matrice symétrique.

\item Généraliser ce résultat à $\M_n(\mb{R})$ pour $n \ge 1$ quelconque.

\item Cette décomposition est-elle unique ?

\end{enumerate}




\exercice[Autour de $J$]

\begin{enumerate}

\item Soit $J = (1)_{1 \le i,j \le n}$. $J$ est-elle inversible ? Calculer $J^2$.

\item Soit $A \in \M_n(\mb{K})$. Que vaut $JAJ$ en fonction de la somme des termes de $A$ ?

\item Soit $\delta_{i,j} := 1$ si $i = j$, $0$ sinon. Soit $A = (1 - \delta_{i,j})_{1 \le i,j \le n}$.

\begin{enumerate}
 \item Justifier que $A= J - I_n$.
 
 \item Exprimer $A^2$ en fonction de $A$ et $I_n$.
 
 \item En déduire que $A$ est inversible et donner son inverse.
 
 \end{enumerate}

\end{enumerate}



\subsubsection{Calculs de puissances}


\exercice

Soit $A = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 0& 1& 1 \\ 0 &  0& 1 \end{pmatrix}$. Calculer $A^n$ pour $n \ge 0$.

\exercice[Puissances alternées]

Soit $A \in \GL_n(\mb{K})$ vérifiant $A + A^{-1} = I_n$. On pose $B_k = A^k + A^{-k} $.

\begin{enumerate}

\item Démontrer que $B_k = B_{k+1} +B_{k-1}$. \emph{Indication: que vaut $B_k B_1$ ?}

\item En déduire que $B_k = \lambda_k I_n$ où $(\lambda_k)_{k \ge 0} \in \mb{K}^{\mb{N}}$ est une suite à expliciter.

\end{enumerate}



\subsubsection{Calculs d'inverses}




\exercice

Soit $A = \begin{pmatrix} 2 & -1 & 2 \\ 5& -3& 3 \\ -1 & 0 & -2 \end{pmatrix}$. Calculer $(A+I_n)^3$.

En déduire que $A$ est inversible et une expression de son inverse (sans Gauss).




\exercice

Inverser les matrices suivantes (quand elles le sont).

\begin{multicols}{3}

\begin{enumerate}

\item $ \begin{pmatrix} 1 & 0 & -1 \\ 2 & 1 & -3 \\ -1 & 0 & 2 \end{pmatrix}$

\item $ \begin{pmatrix}  1 & 0 & 1 \\ 2 & -1 & 1 \\ -1 & 1 & -1 \end{pmatrix}$

\item $ \begin{pmatrix}  1 & 1 & -1 \\ 2 & 0 & 1 \\ 2 & 1 & -1 \end{pmatrix}$

\end{enumerate}

\end{multicols}





\exercice[Transformée de Fourier discrète]

Soit $n \ge 2$ et $\omega = \exp(\frac{2\im \pi}{n})$. On pose $A = (\omega^{(i-1)(j-1)})_{1 \le i,j \le n}$.

\begin{enumerate}

\item \begin{enumerate}

\item Calculer $A \overline{A}$ avec $\overline{A} = (\overline{a_{i,j}})_{1 \le i,j \le n}$.

\item En déduire l'inverse de $A$.

\end{enumerate}

\item Soit $ P(x) =  \sum_{k=0}^{n-1} a_k x^k$ un polynôme de coefficients \emph{inconnus} $(a_0, \dots, a_{n-1})$.

On suppose que l'on connaît l'évaluation de $P$ en $\omega^0 \dots \omega^{n-1}$, soit $(P(\omega^0), \dots, P(\omega^{n-1}))$.

Comment trouver les coefficients $(a_0, \dots, a_{n-1})$?

\end{enumerate}


\section{Polynômes}


\exercice[Polynôme annulateur et calcul de puissances]

Soit $A = \begin{pmatrix} 2 & -2 & 1 \\ 2& -3& 2 \\ -1 & 2 & 0 \end{pmatrix}$.

\begin{enumerate}

\item Montrer qu'il existe un polynôme $P(X) = a X^2 + b X + c \in \mb{R}_2[X]$ tel que $P(A) = 0$.

\item Calculer la division euclidienne de $X^n$ par $P$.

\item En déduire une expression de $A^n$.

\end{enumerate}


\exercice[Des équations polynomiales en des polynômes]

\begin{enumerate}

\item Trouver tous les polynômes $P \in \mb{R}[X]$ tels que $P \circ P = P$.

\item Trouver tous les polynômes $P \in \mb{C}[X]$ tels que $(P')^2 = 4P$.

\item Trouver les polynômes $P \in \mb{C}[X]$ tels que $(X^2+1)P'' - 6P =0$.

\item Trouver les polynômes $P \in \mb{C}[X]$ tels que $P - P' = X^n$.

\end{enumerate}


\exercice[Presque Lagrange]

Soient $a_1, \dots, a_n \in \mb{C}$ deux-à-deux distincts.

\begin{enumerate}

\item Montrer que $\displaystyle \sum_{i=1}^n \prod_{j \neq i} \frac{X - a_j}{a_i - a_j} = 1$.

\item Soit $P = \prod_{j=1}^n (X-a_j)$. Utiliser ce qui précède pour calculer $\sum_{i=1}^n \frac{1}{P'(a_i)}$.

\emph{On justifiera d'abord que ce nombre est bien défini.}

\end{enumerate}



\exercice[Un tiers de tour]

Soit $P := 1 + X + X^2 \in \mb{C}[X]$.

\begin{enumerate}

\item Quelles sont les racines de $P$ ?

\item Soient $n,p,q \ge 0$, montrer que $P$ divise $X^{3n} + X^{3p+1} + X^{3q+2}$.

\item Montrer que $P$ divise $1 + X^{n} + X^{2n}$ si et seulement si $n \not \equiv 0 [3]$.

\end{enumerate}





\exercice[Où il est déterminé quand sa dérivée le divise]


\begin{enumerate}

\item Soit $P \in \mb{C}[X]$ tel que $P' | P$. On suppose que $P$ a au moins deux racines distinctes.

\begin{enumerate}

\item Montrer qu'il existe $\alpha$ racine de multiplicité $m>0$ dans $P$  qui est aussi une racine de multiplicité $m$ dans $P'$. \emph{Indication: on pensera à compter les racines.}

\item En écrivant $P = (X - \alpha)^m Q$, exhiber une absurdité. \emph{Indication: $\alpha$ racine de $Q$ ?}

\end{enumerate}

\item Conclure: quels sont les $P \in \mb{C}[X]$ tels que $P' | P$ ?


\end{enumerate}


\exercice[Petits restes]

\begin{enumerate}

\item Soit $P \in \mb{C}[X]$.

\begin{enumerate}

\item Exprimer le reste de la division euclidienne de $P$ par $(X-a)(X-b)$ en fonction de $P(a)$ et $P(b)$, où $a \neq b \in \mb{C}$. 

\item Exprimer le reste de la division euclidienne de $P$ par $(X-a)^2$ en fonction de $P(a)$ et $P'(a)$. 

\end{enumerate}

\item Quel le reste de la division de $(X \cos(t) + \sin(t))^n$ par $X^2+1$ ($n \ge 0$ et $t \in \mb{R}$) ?

\item Quel est le reste de la division de $X^p + X^q + 1$ par $X^2 + X + 1$ ($p,q \ge 0$)?

\item Que dire de la question 1 si on divise par un polynôme $(X-a)(X-b)(X-c)$ ?

\end{enumerate}






\exercice[Divisions euclidiennes dans tous les anneaux]

\begin{enumerate}

\item Soit $r \ge 0$ le reste de la division euclidienne de $m\ge 0$ par $n \ge 0$. Montrer que $X^r-1$ est le reste de la division euclidienne de $X^m -1$ par $X^n -1$.

\emph{Indication: faire apparaître $X^r-1$ dans $X^{bq+r}-1$.}

\item En déduire que $(X^m -1) \wedge (X^n -1) = X^{m \wedge n}-1$.

\emph{Indication: penser à l'algorithme d'Euclide.}

\end{enumerate}

\exercice[Calcul de $\zeta(2)$]

\begin{enumerate}

\item Pour $m > 0$, on pose $f_m: ]- \pi, \pi [ \smallsetminus \{0\} \rightarrow \mb{R}, \theta \mapsto \frac{\sin((2m+1)\theta)}{\sin^{2m+1}(\theta)}$.

\begin{enumerate}

\item Pour $\theta \in \mb{R}$, exprimer $\sin((2m+1)\theta)$ en fonction de $\sin(\theta)$ et $\cos(\theta)$.

\item En déduire que $f_m(\theta) = P_m(\frac{1}{\tan^2(\theta)})$ où $P_m$ polynôme à expliciter (de degré $m$).

\end{enumerate}

\item \begin{enumerate}

\item Montrer que si $1 \le k \le m$, $f_m(\frac{k \pi}{2m+1}) = 0$. Quelles sont les racines de $P_m$ ?

\item En déduire que $\displaystyle \sum_{k=1}^m \frac{1}{\tan^2(\frac{k\pi}{2m+1})} = \frac{2m(2m-1)}{6}$.

\end{enumerate}

\item \begin{enumerate}

\item Montrer que $\frac{1}{\tan^2(x)} \le \frac{1}{x^2}$ pour $x \in ]0, \frac{\pi}{2}[$.

\item Montrer $\sin(x) \le x$ pour $x \in ]0, \frac{\pi}{2}[$. En déduire que $\frac{1}{x^2} \le 1 + \frac{1}{\tan^2(x)}$.

\end{enumerate}

\item En utilisant 2.b, 3.a et 3.b, montrer que:

$$\frac{2m(2m-1)}{6} \le \sum_{k=1}^m \frac{(2m+1)^2}{k^2 \pi^2} \le \frac{2m(2m-1)}{6} + m.$$

En faisant tendre $m$ vers l'infini, en déduire la valeur de $\displaystyle \sum_{k=1}^{+ \infty} \frac{1}{k^2}$. 

\end{enumerate}





\section{Semaines 15 -- 17 Aliaume}

\exercice[Warmup sur les polynômes]
Montrer que $P$ est à racine simples
dans $\mb{C}[X]$ si et seulement si 
$\operatorname{pgcd} (P,P') = 1$


\exercice[Division euclidienne]
Soient $t \in \mb{R}$ et $n \in \mb{N}$.
Déterminer le reste de la division 
dans $\mb{R}[X]$ de $(X \cos t + \sin t)^n$
par $X^2 + 1$.

\indication{Évaluer en $i$ ...}


\exercice[Rolle]
Soit $P$ un polynôme réel de degré $n+1$
scindé à racines simples. 

\begin{compactenum}[(i)]
\item Montrer que $P'$ est scindé à racines simples.
\item En déduire que $P^2 + 1$
    n'a pas de racine multiple 
    dans $\mb{C}$ 
    \indication{Les racines de $P$
    et $P'$ sont réelles ...}
\end{compactenum}


\exercice[Utilisation des racines]
On cherche les polynômes $P \in \mb{C}[X]$ 
qui vérifient $P(X^2) = P(X)P(X+1)$
\begin{compactenum}[(i)]
\item \emph{(indépendante)} Quel 
    est le nombre maximal de racines 
    pour un polynôme de degré $n$ ?
\item Si $a$ est une racine de $P$,
    en déduire que $a$ est soit nul, 
    soit une racine de l'unité
\item Montrer qu'en réalité $a \in \{ 0, 1, -j, -j^2\}$
\item En déduire la forme des solutions de l'équation 
    \indication{On admettra que tout 
        polynôme est scindé sur $\mb{C}$}
\end{compactenum}


\exercice[Équations dans l'anneau des polynômes]
Résoudre les équations suivantes
\begin{compactenum}[(i)]
\item $P^2 = X Q^2$ avec $P,Q$ dans $k[X]$
\item $P \circ P = P$ avec $P$ dans $k[X]$
\end{compactenum}


\exercice[Décomposition en base 2]
On pose 
\begin{equation*}
    P_n(X) = (1+X)(1+X^2) \dots (1 + X^{2^n})
\end{equation*}

\begin{compactenum}[(i)]
\item Simplifier l'expression $(1 - X) P_n (X)$
\item En déduire une expression simple de $P_n(X)$
\item À quoi correspond le coefficient devant le terme $X^k$
    dans $P_n(X)$ ?
\item En déduire l'existence et l'unicité de la décomposition 
    en base $2$
\end{compactenum}

\exercice[Racines de l'unité]
Soit $P = a_0 + a_1 X + \dots + a_n X^n$ dans $\mb{C}[X]$.
On pose $M = \sup_{|z| = 1} |P(z)|$ .
\begin{compactenum}[(i)]
\item Montrer que $M$ est fini 
\item On pose $\omega$ une racine primitive $n+1$-ème de l'unité.
    Calculer pour tout $l \in \mathbb{N}$
    \begin{equation*}
        \sum_{k = 0}^n \omega^{kl} 
    \end{equation*}
\item En déduire l'expression de 
    \begin{equation*}
        P(1) + P(\omega) + \dots + P(\omega^n)
    \end{equation*}
\item Conclure que $(n+1) |a_0| \leq M$
\item Est-il possible de montrer que $(n+1) |a_k| \leq M$ ?
    \indication{$\sum \omega^{-kl} P(\omega^l) = \dots$}
\end{compactenum}

\exercice[Commutant d'une matrice diagonale]
Soient $\lambda_1, \dots, \lambda_n$ distincts, 
et $D = \textrm{diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n)$. Déterminer 
les matrices $M$ qui vérifient $DM = MD$.
\exercice[Centre(s)]

\begin{compactenum}[(i)]
\item Quelles sont les matrices de $M_n(k)$ qui commutent 
avec toutes les autres matrices ?
\indication{$E_{i,j}$ ... }

\item Que devient ce résultat pour $GL_n(k)$ ?
\indication{Comment rendre $E_{i,j}$ inversible ?}
\item Adapter ce résultat aux matrices symétriques 
\item Adapter ce résultat aux matrices antisymétriques
\end{compactenum}

\exercice[Bébé sous groupe de $GL_n(\mathbb{R})$]
Soit $H$ une partie non vide et finie de $GL_n(\mb{R})$
qui est stable par multiplication.

\begin{compactenum}[(i)]
\item Soit $M \in H$, en considérant $k \mapsto M^k$ 
    montrer que l'inverse de $M$ est dans $H$
\item Conclure que $H$ est un sous-groupe multiplicatif de $GL_n(\mb{R})$
\item \emph{(BONUS)} Si on suppose le sous-groupe \emph{compact} et non pas 
    fini, peut-on adapter la preuve ?
\end{compactenum}

\exercice[Représentation complexe]

On note $SO_2(\mb{R})$ l'ensemble des matrices dans $M_2(\mb{R})$
qui vérifient ${}^t M M = I_2$ et qui vérifient $ad - bc = 1$.

\begin{compactenum}[(i)]
\item Montrer que $SO_2(\mb{R})$ est un sous groupe de $GL_2(\mb{R})$
\item Calculer le produit suivant 
    \begin{equation*}
        \begin{pmatrix}
            a & b \\
            c & d 
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
            d  & -b \\
            -c & a 
        \end{pmatrix}
    \end{equation*}
\item En déduire que tout élément de $SO_2(\mb{R})$ est inversible 
    et expliciter son inverse 
\item Montrer que les éléments de $SO_2(\mb{R})$ sont de la forme 
    \begin{equation*}
        \begin{pmatrix}
            a & -b \\
            b & a \\
        \end{pmatrix}
    \end{equation*}
\item Montrer qu'à une matrice dans $SO_2(\mb{R})$ on peut 
associer un nombre complexe $z \in \mb{U}$. 
\item Montrer que cette représentation respecte sommes 
    et produits
\end{compactenum}

\exercice[Somme des termes d'une matrice]
Pour une matrice $A$ on note $\sigma(A)$ la somme 
des termes de $A$. 

On pose \begin{equation*} J = \begin{pmatrix} 1 & \cdots & 1 \\ \vdots & (1) &
\vdots \\ 1 & \cdots & 1 \end{pmatrix} \end{equation*}

Vérifier que $JAJ = \sigma (A) J$

\exercice[Équation matricielle]

Résoudre l'équation $X^2 = A$ où 

\begin{equation*}
    A = \begin{pmatrix}
            1 & 0 & 1 \\
            0 & 4 & 2 \\
            0 & 0 & 16 
        \end{pmatrix}
\end{equation*}
\indication{Une solution doit commuter avec $A$ ...}

\exercice[Matrices de permutation]

\begin{center}
    \fbox{
    \begin{minipage}{0.9\linewidth}
        \textbf{Prérequis}
        \begin{compactenum}
        \item $\mathfrak{S}_n$ est l'ensemble des bijections 
            de $\{1 \dots n\}$ dans lui-même. C'est un groupe 
            pour la composition, son neutre est la fonction identité.
        \item Le symbole de Kronecker $\delta_a^b$ vaut $1$ 
            si $a=b$ et $0$ sinon
        \end{compactenum}
    \end{minipage}}
\end{center}

On fixe $n \geq 2$. Si $\sigma \in \mathfrak{S}_n$ on 
définit la matrice $P(\sigma)$ comme suit~:

\begin{equation*}
    P(\sigma)_{i,j} = \delta_i^{\sigma(j)}
\end{equation*}

\begin{compactenum}[(i)]
\item Écrire $P(id)$ pour $n = 3$ puis pour un $n$ quelconque 
\item On note $e_i$ le vecteur qui est nul partout sauf en 
    la $i$-ème composante où il vaut $1$. Calculer 

    \begin{equation*}
        P(\sigma) e_i 
    \end{equation*}
\item Montrer que $P( \sigma \circ \tau) = P(\sigma) \times P(\tau)$
\item Vérifier que ${}^t \left( P(\sigma) \right) = P\left(\sigma^{-1}\right)$
\item Montrer que $P(\sigma^{-1}) = P(\sigma)^{-1}$
\end{compactenum}

\end{document}

