\exercice[Formule de Leibniz et application]

\begin{enumerate}

\item Soient $f$ et $g$ deux fonctions réelles $n$ fois dérivables. Montrer par récurrence que $\displaystyle (fg)^{(n)} (x)= \sum_{k=0}^n {n \choose k} f^{(k)}(x) g^{(n-k)}(x)$.

\item \begin{enumerate}

\item Calculer la dérivée $n$-ème de $f:x \mapsto x^{2n}$.

\item En écrivant $x^{2n} = x^n\times x^n$, exprimer la dérivée $n$-ème de $f$ sous une autre forme.

\item En déduire que $\displaystyle \sum_{k=0}^n {n \choose k}^2 = {2n \choose n}$.

\end{enumerate}

\end{enumerate}

