\exercice[Irrationalité de $e$]

On définit la suite $u_n$~:
\begin{equation*}
    u_n = \sum_{i = 0}^n \frac{1}{i !} 
\end{equation*}


Et $v_n = u_n + \frac{1}{n \cdot n!}$.

\begin{enumerate}
    \item Montrer que les suites $(u_n)$ et $(v_n)$ convergent 
    \item On admet l'inégalité de Taylor-Lagrange pour une 
        fonction $C^\infty$ sur un segment $[a,b]$~:

        \begin{equation*}
            \left|
            f(x) - \sum_{i = 0}^{n} \frac{f^{(i)} (x_0)}{i!} (x - x_0)^i 
            \right|
            \leq 
            \frac{M_{n+1} |x - x_0|^{n+1}}{(n+1)!}
        \end{equation*}
        Avec $M_{n+1} = \sup_{x \in [a,b] } |f^{(n+1)} (x)|$.

        En appliquant cette inégalité à $f = \exp$, $[a,b] = [0,1]$,
        $x_0 = 0$ et $x = 1$ 
        en déduire $u_n \to e$

    \item Supposons $e = p/q$ avec $p,q \in \mathbb{N} \times \mathbb{N}^*$.
        En multipliant les suites $u_n$ et $v_n$ par $q \cdot q!$ en déduire 
        une absurdité. \emph{Indication: pour à partir du $q$-ème terme il se
        passe quelque chose}.
\end{enumerate}

TODO: ne pas utiliser l'inégalité de T.L. mais plutôt 
un développement en série entière plus facile à justifier par récurrence. 
Dans le sytle, montrer par récurrence que~:

\begin{equation*}
    e^x = \sum_{k = 0}^n \frac{x^k}{k!} + \int_0^x \frac{x^n}{n!} e^x dx
\end{equation*}








